{"gastronomia":[{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10401,"name":"Caldereta de Langosta","description":"La caldereta de langosta es una receta t\u00edpica de Menorca. Como protagonista, un maravilloso producto del mar, como es la langosta y un buen sofrito, hacen de esta receta de pescadores un plato espectacular para disfrutar en ocasiones especiales. Se recomienda preparar este plato tradicional en cazuela de barro y dejar reposar 2-3 horas antes de su consumo para que se asienten los sabores. La langosta tiene que comprarse viva en nuestra pescader\u00eda de confianza. Una vez en casa, conservar en la parte menos fr\u00eda del frigor\u00edfico cubierta por un pa\u00f1o h\u00famedo. La caldereta en su versi\u00f3n m\u00e1s cl\u00e1sica puede llevar, para intensificar sabores, h\u00edgado de pollo o rape en la picada y yema de huevo.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/caldereta de llagosta.jpg"}],"recipeIngredient":["1 kg de langosta","1 pimiento verde","1 cebolla","2 tomates tipo pera o ramallet","4 ajo","1 litro de agua mineral o caldo de pescado","20 almendras fritas","1 rebanada de pan frito","Perejil al gusto","1 ajo","1\/2 piment\u00f3n rojo","El coral de la langosta","1 cucharada de co\u00f1ac"],"recipeInstructions":["Pica la cebolla, el pimiento, tomate y los ajos en cubos peque\u00f1os.","Sofr\u00edelo todo en una sart\u00e9n con aceite de oliva a fuego medio durante 5 minutos, cuidando que no se queme.","Cuando ya est\u00e9 listo, pasa el sofrito por una picadora el\u00e9ctrica. Reserva.","En una sart\u00e9n grande, o una cazuela de barro, saltea la langosta que tienes previamente troceada. Procura que la cabeza del animal se cocine unos minutos m\u00e1s que el resto del cuerpo.","Agrega ahora el sofrito que previamente pasaste por la picadora y mezcla bien con los jugos que solt\u00f3 la langosta cuando la estabas cocinando.","Incorpora el caldo de pescado, mezcla un poco y deja cocinar a fuego medio por 10 minutos. Revisa el punto de sal por si necesita m\u00e1s.","Mientras tanto puedes ir preparando la picada, que es tan sencillo como mezclar todos los ingredientes: almendras, ajo, pan frito, pimiento, co\u00f1ac y perejil. Puedes usar un mortero para triturarlo bien.","Finalmente agrega la picada al guiso de langosta, deja cocinar unos 5 minutos m\u00e1s y retira del fuego.","Ahora ya puedes disfrutar de una deliciosa caldereta de langosta."],"prepTime":"PT20M","cookTime":"PT40M","totalTime":"PT1H","video":"bMItEFgyvf8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":4,"ratingValue":15},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":53},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10402,"name":"Bullit de Peix","description":"Es un plato de pescadores, que se sirve con un arroz hervido en el caldo que se obtiene. Lo aut\u00e9ntico es comerse primero el pescado y las patatas y despu\u00e9s el arroz, que a nosotros nos gusta caldoso, aunque lo t\u00edpico es servirlo seco y en la misma cazuela donde se ha cocinado.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/bullit de peix.jpg"}],"recipeIngredient":["1 kg de Pescado de roca variado, troceado y salado","4 Dientes de ajo pelados","Un manojo de perejil","2 Tomates pelados y troceados","8 Patatas peladas","Unas hebras de Azafran","Aceite de oliva virgen extra","sal","Caldo de pescado"],"recipeInstructions":["Empezamos poniendo aceite en una cazuela honda y sofre\u00edmos las patatas."," Hacemos una picada con los ajos, los tomates y el perejil y se le a\u00f1ade a la cazuela. Le damos un par de vueltas."," Agregamos agua o caldo de pescado hasta cubrir las patatas y lo dejamos hervir unos 10 minutos.","Agregamos las hebras de azafr\u00e1n. ","Pasamos el pescado ligeramente por agua, para quitar el exceso de sal, y lo a\u00f1adimos a la cazuela. ","Si es necesario a\u00f1adimos m\u00e1s agua o caldo. Lo dejamos hervir unos 10 o 15 minutos hasta que el pescado est\u00e9 hecho, sin remover demasiado para que no se deshaga. ","Con el caldo que se ha obtenido hervimos el arroz."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT40M","totalTime":"PT55M","video":"pFjT65vSz9I","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":6,"ratingValue":20},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":42},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10403,"name":"Flaon Ib\u00e9rico","description":"Esta receta de fla\u00f3, es t\u00edpica de la isla de Ibiza y se prepara en cualquier celebraci\u00f3n importante. Festividad de Todos los Santos, junto a los panellets, los bu\u00f1uelos y los frutos secos, se degustar\u00e1 tambi\u00e9n esta tarta de queso en muchos hogares ibicencos.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/flao.jpg"}],"recipeIngredient":["Medio limon","30g Az\u00facar","225g Harina de reposteria","Un huevo batido","Sal","Anis dulce","5ml Aceite de oliva","25g Manteca de cerdo","4 Huevos"," 250g Azucar (para el relleno)","350g Queso de Burgos Sin sal ","150g Queso de oveja rallado","Hierbabuena"],"recipeInstructions":["Para hacer la base del pastel, mezclamos bien la harina con la levadura, el az\u00facar, el an\u00eds en grano machacado en el mortero y la sal."," Luego le a\u00f1adimos la mantequilla, el huevo, la ralladura de lim\u00f3n y el an\u00eds."," Amasamos hasta obtener una masa uniforme. Estiramos la masa con el rodillo, coloc\u00e1ndola entre dos hojas de papel vegetal."," Engrasamos un molde de horno y espolvoreamos un poco de harina (si es de silicona no hace falta), extendemos en \u00e9l la masa forrando la base y las paredes, y cortamos la masa sobrante."," Con ella se pueden hacer las galletas t\u00edpicas conocidas como Orelletes, s\u00f3lo hay que volver a amasar, estirar y cortar, y despu\u00e9s hornear."," Ahora preparamos el relleno, batimos los huevos y el az\u00facar, y despu\u00e9s a\u00f1adimos el reques\u00f3n bien desmenuzado."," Mezclamos hasta que est\u00e9 homog\u00e9neo y ligado."," Picamos la hierbabuena muy peque\u00f1ita (guardar un poco para la decoraci\u00f3n) y se lo a\u00f1adimos."," Ponemos el relleno sobre la base y horneamos a 170\u00ba C durante 45 minutos m\u00e1s o menos, depende del horno, conviene que no se quede muy tostada."," Al retirar el Fla\u00f3 del horno, enfriar sobre una rejilla y despu\u00e9s desmoldar, espolvorear az\u00facar glas y poner unas hojas de menta y una estrella de an\u00eds para decorar, y a disfrutar."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT45M","totalTime":"PT60M","video":"R7qVGocKePU","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":27},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10404,"name":"Frito Mallorquin","description":"El frito mallorqu\u00edn es un plato tradicional de Mallorca de gran popularidad, ya no solo entre los propios habitantes de la isla, sino entre los turistas que acuden a ella y desean disfrutar de la gastronom\u00eda t\u00edpica de la regi\u00f3n. Se puede degustar tanto como tapa\/aperitivo, as\u00ed como plato.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/frito mallorquin+.jpg"}],"recipeIngredient":["Un Cordero asadura","3 manojos de cebolleta","2 Pimientos rojos","0.5 Coliflor","6 Patatas","Una cabeza de ajos","Aceite de oliva virgen extra","2 Hojas de laurel","Sal","Pimienta negra molida","Hinojo fresco"],"recipeInstructions":["Empezamos cortando todos los ingredientes a cuadraditos muy peque\u00f1os: la asadura, los pimientos y las cebolletas."," Pelamos las patatas y las cortamos en bastones."," Separamos los dientes de ajo y los machacamos sin pelarlos."," Hidratamos el hinojo poni\u00e9ndolo en agua."," Calentamos aceite en abundancia en una sart\u00e9n grande o en una cazuela y vamos friendo los ingredientes por tandas."," Primero las patatas, luego las verduras y por \u00faltimo la asadura."," A medida que se hagan los vamos poniendo en una cazuela grande y sal\u00e1ndolos."," Podemos ir fri\u00e9ndolo todo en la misma sart\u00e9n y usar el mismo aceite."," Por \u00faltimo, colamos el hinojo, lo picamos y los a\u00f1adimos a la cazuela."," Rectificamos de sal y pimienta."," Lo removemos todo sobre el fuego con cuidado de no deshacer las patatas, tiene que quedar meloso y unido pero no aceitoso."],"prepTime":"PT20M","cookTime":"PT40M","totalTime":"PT60M","video":"pe6chyYiOI8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":4},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":22},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10405,"name":"Greixonera","description":"Esta receta de greixonera es un postre t\u00edpico ibicenco que se hace con ensaimadas del d\u00eda anterior. Forma parte de la carta de casi todos los restaurantes de la isla, pero no hay nada como prepararla en casa. Es tan f\u00e1cil de hacer y lleva unos ingredientes tan sencillos que no hay excusa para no probarla.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/greixonera.jpg"}],"recipeIngredient":["5 Ensaimadas (del d\u00eda anterior)","400g Az\u00facar","6 Huevos","1L Leche","Canela Molida","Ralladura de limon"],"recipeInstructions":["Empezamos caramelizando 100 gramos de az\u00facar."," Tiene que quedar bien oscuro."," Cuando est\u00e9 listo, lo repartimos sobre el fondo de un molde de paredes altas, no siendo necesario engrasarlo previamente."," Sobre el caramelo disponemos las ensaimadas troceadas. Los trozos pueden ser grandes, as\u00f3 despu\u00e9s se empapan mejor con la mezcla de huevos y leche."," Prefiero romper las ensaimadas a mano, nunca con cuchillo."," Aparte, batimos los huevos con los restantes 300 gr. de az\u00facar."," A\u00f1adimos la leche, removiendo bien. Por \u00faltimo, agregamos la cucharada de canela molida y la ralladura de lim\u00f3n."," Cocemos la greixonera en el horno al ba\u00f1o mar\u00eda a 160 \u00baC, durante dos horas aproximadamente, o hasta que pinchando con un palillo este salga limpio."," Debemos dejarla enfriar bien antes de desmoldarla. "],"prepTime":"PT2M","cookTime":"PT120M","totalTime":"PT122M","video":"MRyXJtAcndo","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":4,"ratingValue":15},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":35},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10406,"name":"Tumbet Mallorquin","description":"Si hay un plato en el archipi\u00e9lago balear que representa el verano, ese es el tumbet mallorqu\u00edn. Se prepara cuando los tomates, las berenjenas, los calabacines y los pimientos se encuentran en su mejor momento. Sirve de guarnici\u00f3n para casi todo: carne, huevos o pescado. Aunque tambi\u00e9n se puede servir tal cual.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/tumbet mallorquin.jpg"}],"recipeIngredient":["4 Patatas medianas","2 Berenjenas","2 Calabacines"," 2 Pimientos Rojos","300g Salsa de tomate casera","Sal","Aceite de oliva virgen extra"],"recipeInstructions":["Empezamos lavando las berenjenas, les quitamos los extremos y las cortamos en rodajas no demasiado finas, sin pelar."," Las disponemos en una bandeja de horno, espolvoreamos con sal y dejamos que suelten sus jugos."," Secamos con papel absorbente."," Lavamos el resto de verduras (tambi\u00e9n pelamos las patatas) y cortamos cada una en rodajas de un poco menos de un cent\u00edmetro."," Fre\u00edmos las verduras por separado en abundante aceite de oliva virgen extra."," Colocamos las verduras en una bandeja de horno cubierta con varias capas de papel absorbente."," Dejamos que escurran el exceso de aceite."," Emplatamos formando capas con las verduras."," La patata en la base, despu\u00e9s la berenjena, el calabac\u00edn, el pimiento y, por \u00faltimo, la salsa de tomate casera."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT90M","totalTime":"PT105M","video":"bskhT1JNooc","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":13},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10407,"name":"Oliaigua","description":"La oliaigua es una sopa tradicional de la cocina de Menorca en Espa\u00f1a. Una sopa r\u00e1pida de preparar y sobre todo muy econ\u00f3mica, que tomaban los antiguos campesinos de la zona.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/oliaigua.jpg"}],"recipeIngredient":["5 Tomates maduros"," Media Cebolla","2 dientes de Ajo"," 1 hoja de laurel ","2 Pimientos verdes","3 cucharadas de aceite de oliva","Una pizca de sal","Un trozo de Pan","Perejil"],"recipeInstructions":["Primero cortar los tomates en cuatro trozos y quitarles las semillas (si se quiere, Mar\u00eda asegura que ella no lo hace, yo tampoco lo hice y estaba buen\u00edsimo con ellas)."," Luego cortar las cebollas y los pimientos verdes en juliana y pelar los dientes de ajo."," A continuacu\u00f3n Poner todo en una cazuela (lo t\u00edpico es usar las cazuelas de barro), en fr\u00edo, con un buen chorro de aceite de oliva virgen extra y sal y el 'pebre b\u00f3' (pimienta negra)."," Cocer a fuego lento hasta que se confite, la cebolla est\u00e9 transparente y el tomate haya sacado su jugo."," A\u00f1adir una guindilla si se quiere el toque picante."," A\u00f1adir cinco platos hondos de agua (uno por comensal y uno para la cazuela).","Rectificar de sal y pimienta, y seguir a fuego lento, removiendo, muy atentos de que no hierva."," Esto es imprescindible, que no hierva, sino se corta la sopa."," A\u00f1acir alguna hoja de perejil."," Finalmente Apagar el fuego y dejar reposar durante unos 10 minutos."," Lo mejor es servirlo templado, en un plato hondo, con el pan duro (sopes) a un lado y las brevas (opcional)."," Debe quedar una sopa bastante transparente, y fina, con los trozos de verdura mezclados."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT40M","totalTime":"PT55M","video":"Qb0MgloG_ko","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":8},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10408,"name":"Arro\u00e7 Brut","description":"El arroz brut, en mallorqu\u00edn arr\u00f2s brut, cuya traducci\u00f3n literal es arroz sucio, es un icono reconfortante de la gastronom\u00eda mallorquina. Un arroz caldoso que combina carne, verduras de la huerta y carne de caza.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/arroz brut.jpg"}],"recipeIngredient":["300 g de arroz bomba","2 l de caldo de pollo, carne o agua","250 g de costilla de cerdo","250 g de pollo de corral","250 g de conejo","2 h\u00edgados de pollo","1 h\u00edgado de conejo","50 g de guisantes","50 g de jud\u00eda verde","2 tomates","1 cebolla","3 dientes de ajo","20 g de sobrasada","50 g de setas","20 ml de AOVE","Sal","2 cucharaditas de mezcla de especias molidas: canela, clavo, nuez moscada y pimienta"],"recipeInstructions":["En una cazuela al fuego con un poco de aceite tiramos la cebolla bien picada."," Cuando la cebolla este bien dorada a\u00f1adimos la salsa de tomate, el magro de cerdo y el pollo campero troceado."," Para que no se pegue el sofrito a\u00f1adimos un poco de agua y dejamos cocer hasta que quede bien confitado."," A\u00f1adimos las setas troceadas y rehogamos varios minutos."," Ahora incorporamos el caldo de pollo y dejamos cocer."," Mientras, empezamos a preparar la picada poniendo en una sart\u00e9n al fuego un trozo de sobrasada con el h\u00edgado de pollo y lo fre\u00edmos."," Cuando el caldo empiece a hervir a\u00f1adimos las jud\u00edas verdes troceadas y los guisantes."," Terminamos de preparar la picada poniendo en un mortero la sobrasada y el h\u00edgado fritos con la \u00f1ora y lo machacamos."," Agregamos un poco del caldo de la cocci\u00f3n al mortero, lo removemos y finalmente incorporamos la picada al caldo."," Finalmente a\u00f1adimos el arroz al caldo, lo tapamos y dejamos cocer hasta que el arroz quede hecho al gusto."],"prepTime":"PT25M","cookTime":"PT50M","totalTime":"PT75M","video":"_N-quqPKzbM","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":9},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10409,"name":"Perdiz con col","description":"Si te gustaron las perdices a la toledana, tienes que probar esta receta tradicional con coles de bruselas.No llevan gran dificultad y son una opci\u00f3n estupenda para una comida en familia o fechas se\u00f1aladas.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/PERDIZ CON COL+.jpg"}],"recipeIngredient":["2 Perdice","4 cebollas","4 dientes de ajo","Laurel","Tomillo","Aceite de oliva","2dl vino blanco","1dl de vinagre","Sal","Pimiente negra","4 hojas grandes de col"],"recipeInstructions":["Limpiamos las perdices y las partimos por la mitad, salpiment\u00e1ndolas."," En una cazuela, calentamos bien el aceite y doramos las perdices por todas sus caras, dorando tambi\u00e9n los dos dientes de ajo aplastados y sin pelar. Cuando las perdices est\u00e9n doradas, vertemos la copita de Cognac o Brandy y dejamos que se evapore (hay que tener cuidado de que el licor no se encienda en el caso de que utilic\u00e9is una cocina con llama)."," En el momento de echar el licor se ha de apagar la campana extractora, en el caso de que la est\u00e9is utilizando."," Elegimos las hojas m\u00e1s grandes de la col. Despu\u00e9s, ponemos una olla a hervir con agua y un poco de sal y escaldamos las hojas de col lo justo y necesario."," Una vez el agua est\u00e9 en ebullici\u00f3n, echamos hojas de col, retir\u00e1ndolas cuando el agua vuelva a hervir."," Sin tirar el agua, escurrimos las hojas y las secamos con un pa\u00f1o limpio, quitando el tronco y los nervios que a\u00fan est\u00e9n duros con un cuchillo."," Una vez el Cognac o el Brandy de la cazuela est\u00e9 evaporado, retiramos las perdices e incorporamos la cebolla, la zanahoria y el tronco de apio cortados a dados peque\u00f1os."," Pochamos bien las verduras a fuego lento y, cuando hayan tomado color, a\u00f1adimos una cucharada sopera de harina, removemos y dejamos cocer durante 5 minutos."," Volvemos a introducir las perdices en la cazuela y las cubrimos con el agua donde escaldamos la col, a\u00f1adiendo el tomillo y el laurel."," Tapamos y cocemos a fuego suave durante 1 o 2 horas, siempre hasta que la perdiz quede tierna. Vigilamos el guiso por si necesitara algo m\u00e1s del agua de la col."," Cuando est\u00e9 tierna, retiramos las perdices y las reservamos, pasando por el chino las verduras y el caldo resultante para obtener una salsa de acompa\u00f1amiento. Cuando las perdices est\u00e9n templadas, aprovechamos para retirarles todos los posibles huesos. Reservamos."," Aplastamos las hojas de col y colocamos sobre cada una un montoncito de perdiz."," Enrollamos la col y apretamos hasta formar un saquito, procurando que no se escape el relleno."," Pasamos cada atadito por harina y fre\u00edmos en una sart\u00e9n con aceite bien caliente, escurriendo despu\u00e9s sobre papel absorbente."],"prepTime":"PT10M","cookTime":"PT50M","totalTime":"PT60M","video":"s8q8eKzUMPM","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":14},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20401,"name":"Pinya","description":"Un refresco de cola de origen mallorquin que no te va a dejar indiferente.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/pinya.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/pinya2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/pinya3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":4,"ratingValue":13},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":16},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"0","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20402,"name":"Hierbas Tunel","description":"Este licor es el resultado de la mejor tradici\u00f3n familiar unida a la pasi\u00f3n por ofrecer productos de calidad. Las hierbas T\u00fanel se cultivan en fincas de su propiedad. Estas hierbas, tras su selecci\u00f3n y recolecci\u00f3n son cuidadosamente maceradas por su maestro licorero hasta conseguir una equilibrada composici\u00f3n.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/herbes.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/herbes2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/herbes3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":4},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"22","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20403,"name":"Palo de Mallorca","description":"El palo de Mallorca es un licor con indicaci\u00f3n de procedencia, de color oscuro, con una densidad elevada y un aroma caracter\u00edstico, elaborado en la isla de Mallorca desde la mitad del siglo XIX. Se obtiene mediante la maceraci\u00f3n hidroalcoh\u00f3lica de quina y genciana y la adici\u00f3n de az\u00facar caramelizado. Las cortezas de la quina contienen diversas sustancias, como la quinina, que le dan un sabor amargo y astringente, pero que tiene propiedades antipir\u00e9ticas y antipal\u00fadicas. La genciana es una planta perenne que se caracteriza por su intenso amargor. Es tonificante y estimulante de la secreci\u00f3n salival y de los jugos g\u00e1stricos. Tambi\u00e9n fue usada como remedio para combatir el paludismo.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/palodemallorca.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/palodemallorca2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/palodemallorca3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":4},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"30","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20404,"name":"Vino de Binissalem","description":"Binissalem es una denominaci\u00f3n de origen (DO), cuya zona de producci\u00f3n se encuentra situada en el centro de la isla de Mallorca, Espa\u00f1a. La componen 5 municipios teniendo como centro de la denominaci\u00f3n el municipio de Binisalem (en catal\u00e1n Binissalem). La tradici\u00f3n vin\u00edcola de la zona data Siglo I a. C. tras la conquista romana, cuando se comparan los vinos con los mejores de Italia.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/vinobinissalem.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/vinobinissalem2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/vinobinissalem3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"15","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20405,"name":"Tres Caires","description":"El nombre TRES CAIRES (tres cantos) proviene de la caracter\u00edstica forma triangular de nuestra botella, idea original de Jordi Perell\u00f3 Serra, un aut\u00e9ntico emprendedor y visionario que tuvo la iniciativa de patentar el dise\u00f1o de la botella all\u00e1 por el a\u00f1o 1927, aunque el dise\u00f1o de la botella data del 1895 aprox.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/trescaires.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/trescaires2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Islas Baleares\/trescaires3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":2,"ratingValue":7},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":4},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"52","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30401,"name":"Sobrassada","description":"La sobrasada es quiz\u00e1s el embutido m\u00e1s t\u00edpico y conocido de Menorca. En Embotits Raima la elaboramos artesanalmente y con carne de cerdo insular. Hay varios tipos de sobrasadas, dependiendo del tiempo de curaci\u00f3n y de la tripa usada. La sobrasada es un embutido de consistencia fina y gusto delicado, de un color rojizo caracter\u00edstico resultado del piment\u00f3n rojo que contiene. Su textura, melosidad e intensidad gustativa viene dada por el tiempo de curaci\u00f3n por el que ha pasado y por la excelente calidad de la materia prima.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/sobrassada.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/sobrassada2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/sobrassada3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":5},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30402,"name":"Taperes","description":"Capparis spinosa, la alcaparra, es una planta arbustiva originaria de la regi\u00f3n mediterr\u00e1nea. Conocida por sus capullos comestibles, las alcaparras normalmente se consumen encurtidas, muy t\u00edpicas en Mallorca","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/taperes.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/taperes2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/taperes3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":4},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30403,"name":"Camaiot","description":"El camallot (pronunciado camaiot en Mallorca e Ibiza y camot en Menorca), llamado cuixot en la ciudad menorquina de Ciudadela, recibe el nombre de varia negra en S\u00f3ller y otros lugares de Mallorca. Es uno de los embutidos m\u00e1s caracter\u00edsticos de las Islas Baleares, los cuales constitu\u00edan hasta no hace muchas d\u00e9cadas la base de la alimentaci\u00f3n de los habitantes de las zonas rurales.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/camaiot.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/camaiot2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/camaiot3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30404,"name":"Patatas de Sa Pobla","description":"Extensos campos de patatas dan la bienvenida a todo el que visita Sa Pobla. Este municipio mallorqu\u00edn, situado al nordeste de la isla, presume de una tierra f\u00e9rtil que regala toda clase de productos de huerta, arroz bombeta o pobler y, por encima de todo, patata, su gran estandarte","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/patatasapobla.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/patatasapobla2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/patatasapobla3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":4},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30405,"name":"Naranjas de Soller","description":"La primera vez que me asom\u00e9 a este valle, despu\u00e9s de zigzaguear por la carretera de la Sierra de Tramontana, me sorprendieron las vistas abiertas al mar y su frondosidad. El valle de los naranjos en S\u00f3ller, Mallorca, es uno de los paisajes m\u00e1s hermosos de la isla, una singularidad en este rinc\u00f3n fruto de su particular clima. Antes de la llegada del invierno, las suaves temperaturas y la humedad de las lluvias limpian el decorado de naranjos alrededor de S\u00f3ller, un lienzo con la localidad de S\u00f3ller, el cerrado puerto natural y el mar como fondo.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/naranjasoller.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/naranjasoller2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/naranjasoller3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11101,"name":"Empanada gallega","description":"La empanada gallega es otra de las recetas m\u00e1s famosas de la cocina de esta tierra. Existen distintas f\u00f3rmulas para la masa as\u00ed como diferentes rellenos, con lo que es f\u00e1cil encontrar una que se ajuste al gusto de cada cual. Quiz\u00e1s la m\u00e1s tradicional sea la empanada de bonito y pimientos, aunque la de carne, la de bacalao con pasas o la de pulpo son tambi\u00e9n muy populares.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Galicia\/empanada.jpg"}],"recipeIngredient":[" 780 g Harina de fuerza","180 ml Aceite de oliva virgen extra","200 ml Agua","14 g Sal","21 g Levadura fresca de panader\u00eda","180 ml Aceite de oliva","600 g Cebolla","1 Pimiento rojo","1 Pimiento verde","300 g Bonito del Norte en conserva","250 g Salsa de tomate","1 Huevos","15 ml Leche"],"recipeInstructions":["Comenzaremos haciendo el sofrito, para ello picamos la cebolla en juliana y los pimientos en trozos menudos."," En una cazuela ponemos el aceite a calentar y cuando est\u00e9 caliente echamos las hortalizas dej\u00e1ndolas pochar durante veinte minutos a fuego medio con cuidado de que no se tuesten, deben de quedar transparentes y blandas."," Escurrimos el aceite del sofrito a un recipiente, dej\u00e1ndolo enfriar."," Este se usar\u00e1 para elaborar la masa posteriormente. A\u00f1adimos el tomate, si es salsa ya preparada lo dejamos cocinar unos tres o cuatro minutos, si son tomates naturales pues los pochamos junto con las hortalizas durante veinte minutos a fuego bajo."," A\u00f1adimos el bonito bien escurrido de su aceite y reservamos hasta que se enfr\u00ede. Para hacer la masa en un bol a\u00f1adir la harina, desmenuzar la levadura en un lado hasta hacerla migas no hace falta disolverla en agua, y echar en el lado contrario del bol la sal."," A\u00f1adimos 200 gramos del aceite del sofrito fr\u00edo as\u00ed como \u00be partes del agua que debe de estar tibia o a temperatura ambiente."," Mezclar con un cuchar\u00f3n hasta juntar los ingredientes para que se vaya formando una masa, a la que rectificaremos de agua si lo vemos necesario."," Volcar a una encimera enharinada ligeramente, e ir amasando con las manos, hacer este proceso de amasado durante diez o quince minutos hasta lograr una masa con la textura aproximada a la masa de pizza o pan."," Formar una bola y colocarla en un bol enharinado y tapada con un pa\u00f1o en un lugar templado durante una hora, hasta que doble aproximadamente su volumen."," Precalentamos el horno a 180 grados con calor arriba y abajo."," Una vez pasado el tiempo volverla a la encimera y apretarla ligeramente con los nudillos para desgasificar."," Dividiremos la masa en dos partes, las boleamos de nuevo, las dejamos reposar cinco minutos para que pierdan la fuerza y las estiraremos en dos c\u00edrculos, uno ligeramente m\u00e1s grande que el otro."," Colocamos una de las partes encima de una bandeja de horno con papel sulfurizado. Repartimos el relleno por esta base, tapamos con la otra parte y sellamos los bordes haciendo una especie de doblez, que podemos aplastar con un tenedor para que quede m\u00e1s segura."," Con unas tijeras de cocina abrimos un agujero en el centro que valga de chimenea y le pintamos la superficie con huevo batido y la leche."," Horneamos durante cuarenta y cinco minutos o hasta que la veamos dorada."],"prepTime":"PT2H","cookTime":"PT1H","totalTime":"PT3H","video":"ftRtUXnaENU","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":7},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Galicia","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11102,"name":"Lac\u00f3n con grelos","description":"Esta es, posiblemente, la receta m\u00e1s representativa de la cocina gallega: el lac\u00f3n con grelos. Como la fabada a Asturias, la paella a Valencia o el cocido a Madrid, este plato es el buque insignia de Galicia y no tiene ciencia alguna en su elaboraci\u00f3n. Solo requiere de buena materia prima, algo que les sobra, control correcto de los tiempos de cocci\u00f3n y ganas de disfrutar.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Galicia\/lacon.jpg"}],"recipeIngredient":["4 rodajas de lac\u00f3n oreado","1 manojo de grelos","2 chorizos asturianos","4 patatas grandes","un chorre\u00f3n de aceite de oliva virgen extra (AOVE)","piment\u00f3n picante (o dulce si no os gusta el picante)."],"recipeInstructions":["Ponemos el lac\u00f3n a cocer en agua durante 2 horas"," A\u00f1adimos las patatas, los grelos troceados y los chorizos y cocemos hasta que estas est\u00e9n cocidas, aprox 30 minutos (si lo cocin\u00e1is en la lumbre, como yo he hecho esta vez, puede estar al fuego tranquilo 4 horas en total)."," Una vez cocido, sacamos las viandas escurridas, las emplatamos y las regamos con un poco del caldo de cocci\u00f3n, un hilillo de AOVE y un espolvoreo de piment\u00f3n, y comemos de inmediato."],"prepTime":"PT2M","cookTime":"PT3H","totalTime":"PT3H","video":"Nl4vbiujllo","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":2},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":12},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Galicia","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31101,"name":"Casta\u00f1a de Galicia","description":"La casta\u00f1a de Galicia es un producto que podr\u00eda considerarse como genuino dentro de la gastronom\u00eda gallega. Adem\u00e1s de ser una especie aut\u00f3ctona de la regi\u00f3n, es un s\u00edmbolo cultural. Durante el oto\u00f1o, en especial cerca del 11 de noviembre, d\u00eda de San Marti\u00f1o, en toda la regi\u00f3n se celebran con magostos las festividades del santo. En las fiestas, se asan casta\u00f1as para el consumo. Tambi\u00e9n se pueden consumir crudas o en harina. En las ciudades pueden apreciarse la casti\u00f1eiras, mujeres que venden casta\u00f1as asadas envueltas en papel.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Galicia\/casta\u00f1a.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Galicia\/casta\u00f1a1.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Galicia\/casta\u00f1a2.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":4},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":12},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Galicia","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31102,"name":"Pemento do Couto","description":"El pemento do Couto es un pimiento de menor tama\u00f1o similar al pimiento de Padr\u00f3n. Es caracter\u00edstico, porque nos libera de la duda de si es picante o no, ya que no es posible encontrarlos picantes. Tambi\u00e9n, es muy empleado en la gastronom\u00eda gallega.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Galicia\/pemento.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Galicia\/pemento2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Galicia\/pemento3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":4},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Galicia","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21101,"name":"Vinos Gallegos","description":"Galicia es tierra de vinos, vinos gallegos blancos y vinos gallegos tintos, la mayor\u00eda de la gente desconoce la gran variedad de caldos que se producen en las distintas comarcas de la provincia.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/vinogalicia.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/vinogalicia2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/vinogalicia3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Galicia","alcoholPorcentage":"15","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21102,"name":"Aguardiente de orujo","description":"Una de las bebidas m\u00e1s populares son los orujos y aguardientes gallegos. Se elaboran de la destilaci\u00f3n de los orujos o hollejos de la uva fermentados que en Galicia se conocen como \u201cbagazos\u201d.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/aguardiente.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/aguardiente2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/aguardiente3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Galicia","alcoholPorcentage":"30","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21103,"name":"Licor de Hierbas","description":"Nadie debe marchar de Galicia sin haber aderezado el caf\u00e9 con unas \u201cgoti\u00f1as de hierbas\u201d El licor de hierbas es el resultado de la maceraci\u00f3n de diferentes hierbas en aguardiente de orujo. Es t\u00edpico que cada familia tenga su propia receta, si te alojas con una familia gallega no olvides decirle que su licor es el mejor licor de hierbas que has probado.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/licordehierbas.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/licordehierbas2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/licordehierbas3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Galicia","alcoholPorcentage":"35","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21104,"name":"Licor Caf\u00e9","description":"Licor do negro caf\u00e9, que me tumbas me matas. Licor do negro caf\u00e9, fasme andar a catro patas\u201d Este es el producto por antonomasia de Galicia, sobre todo en la provincia de Ourense. La receta del licor caf\u00e9 es sencilla, Se maceran granos de caf\u00e9 en orujo gallego y se le suele a\u00f1adir az\u00facar. Es un trago muy agradable y suele acompa\u00f1ar a los postres, pero ojo!! Bebe con moderaci\u00f3n, baja muy bien, pero la combinaci\u00f3n del alcohol con la cafe\u00edna hace que se suba r\u00e1pidamente a la cabeza.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/licorcafe.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/licorcafe2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Galicia\/licorcafe3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Galicia","alcoholPorcentage":"30","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10101,"name":"Piparra","description":"La pipirrana es una ensalada t\u00edpica de Ja\u00e9n, que es la perfecta guarnici\u00f3n veraniega que apetece casi todo el a\u00f1o. Refrescante, nutritiva y muy sabrosa. Lo tiene todo.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Andalucia\/piparra.jpg"}],"recipeIngredient":["750 g de tomate maduro","1 pimiento verde","2 huevos cocidos","2 dientes de ajo","sal gruesa","50 ml de aceite de oliva virgen extra","2 latas de at\u00fan en aceite de oliva escurrido."],"recipeInstructions":["Pelamos los huevos cocidos, separamos las yemas de las claras y reservamos.","Pelamos los dientes de ajo y los ponemos en un mortero junto con la sal gorda.","Esta nos va a ayudar a que los ajos no se resbalen y sea m\u00e1s f\u00e1cil trabajarlos con el mazo.","Cuando hayamos obtenido una crema de ajo y sal, a\u00f1adimos las yemas cocidas y continuamos majando hasta obtener una pasta homog\u00e9nea.","A continuaci\u00f3n a\u00f1adimos el aceite de oliva virgen extra y removemos para incorporar al resto de ingredientes.","Lavamos y secamos bien el pimiento verde, retiramos el ped\u00fanculo y las semillas y lo picamos finamente.","Tambi\u00e9n lavamos y picamos el tomate en peque\u00f1os dados.","Picamos toscamente las claras cocidas.","Ponemos las verduras, con sus jugos, y las claras picadas en una ensaladera y agregamos el majado.","Removemos para que se mezclen todos los sabores y guardamos en la nevera un par de horas, como m\u00ednimo, para que se enfr\u00ede bien.","A\u00f1adimos el at\u00fan escurrido en el momento de servir la pipirrana, mezclamos bien y listo."],"prepTime":"PT10M","cookTime":"PT30M","totalTime":"PT40M","video":"o7w7A4QRVzU","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":5},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10102,"name":"Mazamorra cordobesa","description":"Se cree que el origen de la mazamorra cordobesa es romano, porque en el Tratado Culinario de Apicio se incluye un plato elaborado con un majado de pan, aceite, vinagre, agua y ajo. Cuando en el siglo XVIII se empez\u00f3 a cultivar el tomate en Espa\u00f1a, se a\u00f1adi\u00f3 esta hortaliza a la mazamorra para enriquecerla y suavizar el sabor a ajo, apareciendo el salmorejo, por eso esta sopa fr\u00eda se considera su antecedente directo.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Andalucia\/mazmorra.jpg"}],"recipeIngredient":["100 g de almendras","200 g de pan duro remojado en agua","sal al gusto","vinagre un chorrito","150 ml de aceite de oliva virgen extra","agua","2 huevos duros","aceitunas negras","1 diente de ajo pelado."],"recipeInstructions":["Para hacer esta receta necesitaremos una batidora bien potente, por ejemplo una Thermomix.","Empezamos poniendo en el vaso de la batidora que tengamos, el pan escurrido, la sal, el ajo pelado, el vinagre y las almendras.","Lo trituramos todo hasta conseguir que estos ingredientes queden unidos formando una pasta.","Encendemos de nuevo la batidora, a la potencia m\u00ednima y vamos agregando el aceite poco a poco para que ligue con la pasta que hab\u00edamos hechos antes.","Por \u00faltimo a\u00f1adimos agua en cantidad suficiente para obtener una crema y volvemos a batir.","Servimos con huevo hervido y aceitunas negras."],"prepTime":"PT10M","cookTime":"PT30M","totalTime":"PT40M","video":"pjLQy9hKU8c","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":7},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10103,"name":"Salmorejo de Izn\u00e1jar","description":"El origen de este plato se remonta a la \u00e9poca \u00e1rabe, muy vinculado a la mazamorra y emparentado a otras recetas andaluzas como el remoj\u00f3n. Adem\u00e1s del bacalao desalado, dos son los ingredientes clave que dan toda la personalidad a la ensalada: naranja guasintona de la zona, y el aceite de oliva virgen extra local.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Andalucia\/salmorejo.jpg"}],"recipeIngredient":["250 g de bacalao desalado limpio","2 huevos","2 naranjas de mesa medianas","aceite de oliva virgen extra."],"recipeInstructions":["Si usamos bacalao salado, habr\u00e1 que desalarlo dej\u00e1ndolo entre 48 y 24 horas a remojo, seg\u00fan grosor, y cambiando el agua dos o tres veces al d\u00eda.","Una vez desalado, secar bien y asar en el horno, en sart\u00e9n o sobre brasas, sin dejar que se dore.","Dejar enfriar.","Poner a cocer los huevos cubiertos con agua, dej\u00e1ndolos unos 10 minutos cuando est\u00e9n hirviendo en una intensidad media.","Ajustar el tiempo seg\u00fan se prefiera la yema m\u00e1s o menos cuajada.","Enfriar r\u00e1pidamente con agua helada y pelarlos cuando no quemen.","Cortar en rodajas, bajos o al gusto, intentando no separar la yema.","Lavar y pelar las naranjas, a lo vivo para obtener un resultado m\u00e1s fino, o simplemente retirando el m\u00e1ximo posible de piel blanca interior.","Trocear en gajos o tacos no muy grandes, o en rodajas.","En una fuente o dos platos, disponer una cama de bacalao y repartir la naranja y el huevo.","Regar con un chorro generoso de buen aceite de oliva virgen extra, mezclar un poco, y dejar reposar en la nevera hasta el momento de servir, al menos dos horas."],"prepTime":"PT5M","cookTime":"PT15M","totalTime":"PT20M","video":"wtMjGsns-CY","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10104,"name":"Porra antequerana","description":"La exquisita porra antequerana es otro plato primo hermano del gazpacho y el salmorejo, en este caso t\u00edpico de de Antequera y toda la provincia de M\u00e1laga.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Andalucia\/porra.jpg"}],"recipeIngredient":["1 kg de tomate, 400 g de pan de hogaza duro, 175 ml de aceite de oliva virgen extra, medio pimiento rojo, un pimiento verde italiano, 2 dientes de ajo, una cucharada sopera de sal, tres cucharadas de vinagre de Jerez, jam\u00f3n serrano, at\u00fan y huevo duro."],"recipeInstructions":["Para hacer bien la porra, es conveniente comenzar con el triturado de los ingredientes, para conseguir una crema fina de hortalizas.","Despu\u00e9s, incorporaremos lentamente el aceite de oliva virgen extra, batiendo con cuidado, para conseguir una emulsi\u00f3n muy espesa, que es lo tradicional.","Se dice que si una cuchara se queda de pie en la porra, es que ha quedado perfecta de punto.","Comenzamos poniendo en el vaso de la batidora o el robot de cocina los tomates pelados y bien troceados, las dos variedades de pimiento y los dientes de ajo.","Los trituramos con series intermitentes para que nuestra crema se vaya haciendo de modo homog\u00e9neo.","A\u00f1adimos despu\u00e9s el vinagre y el pan duro bien escurrido para que la porra quede bien espesa.","Agregamos una cucharada de sal y trituramos nuevamente.","Una vez hemos obtenido una crema de verduras trituradas, la vamos a ligar y espesar a\u00f1adiendo el aceite de oliva.","Para ello, ponemos la batidora de vaso a una velocidad intermedia, y vamos a\u00f1adiendo el aceite lentamente mientras seguimos batiendo.","En un par de minutos m\u00e1s tendremos lista la porra antequerana, lista para llevar a la mesa, tras un reposo de 30 minutos en la nevera para que est\u00e9 bien fresquita."],"prepTime":"PT5M","cookTime":"PT15M","totalTime":"PT20M","video":"dRJkOaWG5Kc","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":5},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10105,"name":"Papas ali\u00f1adas","description":"Si hab\u00e9is tenido ocasi\u00f3n de probar las patatas ali\u00f1adas en C\u00e1diz, seguramente os haya sorprendido lo rico que est\u00e1 este plato tan humilde que all\u00ed se sirve como tapa. Por f\u00e1cil que parezca, lo cierto es que existen varios trucos fundamentales para que estas papas ali\u00f1\u00e1s gaditanas queden como tienen que quedar.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Andalucia\/papas.jpg"}],"recipeIngredient":["600 g de patata nueva con piel","media cebolleta","perejil fresco","150 ml de aceite de oliva virgen extra","2 cucharadas soperas de vinagre de Jerez","ventresca de at\u00fan en conserva","huevo duro","1 cucharada sopera de sal gruesa."],"recipeInstructions":["Lavamos bien las patatas bajo el grifo y las cocemos con su piel en un cazo con agua abundante y una cucharada sopera de sal gruesa.","Una vez cocidas -entre 20 y 30 minutos desde que el agua vuelva a hervir, seg\u00fan su tama\u00f1o-, sacamos las patatas del agua y las pelamos en caliente, pasados unos minutos para no quemarnos.","Picamos la cebolleta en brunoise o taquitos, y picamos tambi\u00e9n el perejil teniendo cuidado de no aplastarlo con el corte para que no se humedezca.","Cortamos las patatas en trozos o en rodajas y las ponemos en una fuente de porcelana o en un plato hondo.","Sazonamos con una pizca de sal gorda y removemos con cuidado.","Incorporamos la cebolleta y el perejil, y ali\u00f1amos primero con el vinagre de Jerez y despu\u00e9s con el aceite de oliva.","Es fundamental para el \u00e9xito de la receta que se ali\u00f1e mientras las patatas a\u00fan est\u00e1n calientes o templadas.","Terminamos dejando enfriar las patatas a temperatura ambiente, sin meterlas nunca en la nevera, otra de las claves para que est\u00e9n en su punto.","Cuando las vayamos a servir, podemos a\u00f1adir opcionalmente, un poco de huevo cocido, unos lomos de caballa o una ventresca de at\u00fan y si queremos, unas aceitunas a la manzanilla, aunque la receta original solo tiene los ingredientes indicados."],"prepTime":"PT5M","cookTime":"PT15M","totalTime":"PT20M","video":"Koh8BylDzm8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":4},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10106,"name":"Gachas dulces","description":"Si hab\u00e9is tenido ocasi\u00f3n de probar las patatas ali\u00f1adas en C\u00e1diz, seguramente os haya sorprendido lo rico que est\u00e1 este plato tan humilde que all\u00ed se sirve como tapa. Por f\u00e1cil que parezca, lo cierto es que existen varios trucos fundamentales para que estas papas ali\u00f1\u00e1s gaditanas queden como tienen que quedar.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Andalucia\/gachas.jpg"}],"recipeIngredient":["500 ml de leche","1 canela en rama","la piel de medio lim\u00f3n","100 ml de aceite de oliva virgen extra","2 rebanadas de pan de hogaza del d\u00eda anterior","2 cucharadas soperas de harina de trigo","1 pizca de sal","50 gh de az\u00facar","1 chorrito de an\u00eds dulce","canela molida al gusto","melaza o miel de ca\u00f1a al agusto","an\u00eds en grano."],"recipeInstructions":["Poner a calentar la leche con la piel de lim\u00f3n, la canela y, opcionalmente, una buena cucharada de matalah\u00fava.","Sin dejar que hierva, apagar el fuego cuando humee y dejar infusionar.","Cortar el pan en cubos del tama\u00f1o de picatostes.","Calentar el aceite de oliva en un cazo y fre\u00edr los tostones hasta que est\u00e9n bien dorados, pero sin quemarse.","Retirar con una espumadera y dejar sobre papel absorbente.","Colar el aceite para retirar las impurezas del pan, y volver a calentar.","Tambi\u00e9n se puede ahora aromatizar con la piel de lim\u00f3n y el an\u00eds en grano, si no lo hemos hecho con la leche.","Echar la harina con un poco de sal y remover con unas varillas para tostarla ligeramente, con mucho cuidado de que no se queme, como si hici\u00e9ramos un roux.","Agregar la leche sin la canela y sin el lim\u00f3n (o a\u00f1adir ahora la canela si no hemos hecho la infusi\u00f3n) y cocer removiendo sin cesar para disolver los grumos.","Cuando empiece a espesar, a\u00f1adir un chorrito de licor de an\u00eds y el az\u00facar al gusto.","Seguir cociendo a fuego suave, removiendo suavemente, hasta tener la textura deseada.","Si se van a tomar fr\u00edas, hay que recordar que espesar\u00e1n m\u00e1s.","Corregir el nivel de az\u00facar y de espeso al gusto, a\u00f1adiendo m\u00e1s leche o un poco de agua si fuera necesario.","Repartir en dos cuencos o cazuelitas de barro (o en cuatro raciones m\u00e1s comedidas) y servir con los picatostes, canela molida y miel de ca\u00f1a, opcional."],"prepTime":"PT5M","cookTime":"PT15M","totalTime":"PT20M","video":"DZphh-d9HvE","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":6,"ratingValue":23},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":26},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20101,"name":"Tinto de verano","description":"En Andaluc\u00eda, cuando las temperaturas son altas, lo mejor es pedir un tinto de verano en un bar o restaurante donde, seguramente, usar\u00e1n un vino joven o de crianza y, por tanto, podr\u00e1s degustar un tinto de verano de buena calidad. Ahora bien, el mismo se prepara de manera tradicional con vino tinto, gaseosa y, por supuesto, abundante hielo, aunque algunas personas lo beben con refresco de lim\u00f3n.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/tinto.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/tinto2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/tinto3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"15","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20102,"name":"El rebujito","description":"Entre las bebidas m\u00e1s t\u00edpicas de Andaluc\u00eda, sobre todo durante las ferias, no puede faltar el rebujito, una mezcla que se elabora con vino de Jerez, vino blanco o manzanilla y refresco de gaseosa o lima. Tambi\u00e9n se le a\u00f1aden algunas hojas de hierbabuena.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/rebujito.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/rebujito2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/rebujito3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"10","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20103,"name":"Sangr\u00eda","description":"Esta bebida t\u00edpica del verano se prepara con vino tinto, brandy o co\u00f1ac, gaseosa, varias frutas (naranja, melocot\u00f3n, lim\u00f3n), az\u00facar y canela. \u00a1Refrescante y deliciosa!","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/sangria.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/sangria2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/sangria3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"10","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20104,"name":"Clara de cerveza","description":"Como has visto, en Andaluc\u00eda gusta mucho mezclar las bebidas con gaseosa. Justamente, la clara de cerveza se elabora con cerveza y gaseosa. En algunos casos, la gaseosa se sustituye por un refresco de lim\u00f3n.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/clara.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/clara2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/clara3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":4},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":6},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"5","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20105,"name":"Vinos de Jerez","description":"En Jerez de la Frontera y alrededores se cultivan las uvas que posteriormente se prensar\u00e1n para dar origen a los vinos de Jerez. Algunos de los m\u00e1s destacados son la manzanilla o el vino Pedro Xim\u00e9nez. Seg\u00fan la denominaci\u00f3n de origen, existen tres grandes familias: los vinos generosos (unos vinos secos que pueden tener hasta un 17 % de volumen de alcohol), los vinos finos (vinos muy secos y poco \u00e1cidos con alrededor de un 15 % de volumen de alcohol) y los vinos olorosos (son potentes en boca, con aromas a frutos secos o especias, y una concentraci\u00f3n de alcohol que puede alcanzar el 20 %).","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/vinos.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/vinos2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/vinos3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"15","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20106,"name":"Mosto","description":"Tambi\u00e9n en Jerez se elabora un zumo de uvas que se fermenta a una temperatura controlada: el mosto, una bebida sabrosa que tiene denominaci\u00f3n de origen. \u00a1No dudes en pedirla!","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/mosto.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/mosto2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/mosto3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":3,"ratingValue":11},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":13},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"20","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20107,"name":"Amontillado","description":"Se trata de un vino generoso propio de Montilla y del Marco de Jerez, y constituye un cruce entre el fino y el oloroso. Es ideal como acompa\u00f1amiento de una tabla de quesos, carne o de alguna tapa. Eso s\u00ed, su consumo debe ser moderado debido a su alta graduaci\u00f3n alcoh\u00f3lica (entre 16 y 22 grados).","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/amontillado.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/amontillado2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Andalucia\/amontillado3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"20","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30101,"name":"Salm\u00f3n","description":"La Denominaci\u00f3n de Origen Protegida Jam\u00f3n de Huelva es el nombre, reconocido por la Uni\u00f3n Europea, que designa, protege y sirve para certificar el origen y la calidad de los jamones y paletas procedentes de cerdos de raza ib\u00e9rica, criados y engordados en libertad en la dehesa y elaborados en bodegas naturales de los pueblos de Sierra de Aracena y Picos de Aroche. \u00bfQui\u00e9n no ha escuchado hablar del jam\u00f3n de Jabugo? El emblema de la gastronom\u00eda espa\u00f1ola tiene en este lugar y con este distintivo su mayor baluarte. En tu visita a Huelva puedes hacer la mejor mezcla de productos con Denominaci\u00f3n de Origen, una copa de vino del Condado con una buena tapa de jam\u00f3n.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/salmon.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/salmon2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/salmon3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30102,"name":"Esp\u00e1rragos de Hu\u00e9ctor-Tajar","description":"La Denominaci\u00f3n de Origen de los esp\u00e1rragos de Hu\u00e9tor T\u00e1jar vela porque la calidad de este producto se mantenga intacta a\u00f1o tras a\u00f1o. Este peque\u00f1o municipio granadino est\u00e1 ubicado en la Vega de Granada, lugar de tierras f\u00e9rtiles atravesadas por el r\u00edo Genil. Esta zona presenta un clima Mediterr\u00e1neo Continental extremo, clima ideal para la producci\u00f3n del esp\u00e1rrago triguero. Estos esp\u00e1rragos de sabor agridulce y un profundo aroma se llevan cultivando desde principios del siglo XX.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/esparragos.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/esparragos2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/esparragos3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30103,"name":"Aceite de oliva","description":"Una de las peculiaridades m\u00e1s destacadas de la producci\u00f3n aceitera andaluza es, sin duda, el peso que va adquiriendo el aceite de oliva virgen extra, en una apuesta conjunta por ofrecer una gran calidad y conservar todas las propiedades saludables y naturales de las aceitunas de las que procede, ya que el aceite de oliva virgen extra \u00fanicamente se somete a procesos mec\u00e1nicos en su extracci\u00f3n.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/aceite.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/aceite2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/aceite3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30104,"name":"Pasas","description":"Las pasas se obtienen mediante la deshidrataci\u00f3n natural de las bayas de la variedad de uva vitis vinifera, hasta la obtenci\u00f3n de un estado que permite su conservaci\u00f3n. La denominaci\u00f3n de origen abarca las pasas producidas en la comarca de la Axarqu\u00eda y la subzona de la costa occidental.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/pasas.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/pasas2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/pasas3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30105,"name":"Miel de Granada","description":"La provincia de Granada es una importante zona de producci\u00f3n ap\u00edcola, tanto que posee una de las dos \u00fanicas mieles con Denominaciones de Origen Protegidas  de Espa\u00f1a. Y es que gracias a la riqueza de la flora de los Parques Naturales de Granada (Sierra Nevada, Sierra de Baza, Sierra de Hu\u00e9tor, Sierra de Castril y Sierras de Tejeda, Alhama y Almijara) confieren unas caracter\u00edsticas singulares y \u00fanicas a las mieles que se producen en esta regi\u00f3n.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/miel.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/miel2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/miel3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30106,"name":"Aceitunas de \u00c1lora","description":"Este producto es tan especial debido a que la mayor\u00eda de los productores son peque\u00f1as fincas familiares lo que facilita la trazabilidad del producto. Aunque el verdadero secreto de su \u00e9xito es la condimentaci\u00f3n, que se basa en una salmuera natural que la convierte en un producto totalmente tradicional, caracter\u00edstico y diferenciado del resto de las aceitunas de mesa, pues el consumidor puede ver los distintos ali\u00f1os naturales que se han usado en el aderezo: pimiento rojo, ajo, tomillo e hinojo.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/aceitunas.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/aceitunas2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/aceitunas3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30107,"name":"Chirimoyas de la Costa Tropical","description":"En la Costa del Sol, en los municipios del sur de Granada y de M\u00e1laga, se dan excelentes condiciones clim\u00e1ticas que permiten la producci\u00f3n de frutas tropicales. De entre todas ellas, destaca la chirimoya. ","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/chirimoya.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/chirimoya2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Andalucia\/chirimoya3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":3},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Andaluc\u00eda","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11001,"name":"Caldereta de cordero","description":"La caldereta es un guiso popular, tradicional de las zonas con ganado ovino, que sol\u00eda prepararse en grandes cantidades en las fiestas de guardar. A\u00fan hoy son muchos los pueblos de Extremadura o Arag\u00f3n donde la caldereta forma parte de toda celebraci\u00f3n popular que se precie, aunque tambi\u00e9n se puede preparar en casa para disfrutarla en cualquier momento.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Extremadura\/caldereta.jpg"}],"recipeIngredient":["1 kg de carne de cordero en trozos","3 dientes de ajo","hierbas provenzales al gusto","300 g de cebolla","1 tomate","medio pimiento rojo","100 ml de qvino blanco","200 ml de caldo de carne","laurel","piment\u00f3n dulce","aceite de oliva virgen extra."],"recipeInstructions":["Comenzamos sazonando la carne y fri\u00e9ndola en aceite de oliva virgen extra hasta dorar bien su exterior.","Despu\u00e9s retiramos las tajadas de cordero y en el mismo aceite en el que hemos frito la carne preparamos un sofrito con la cebolla y el pimiento muy picados.","Cuando la cebolla est\u00e9 transparente y el pimiento haya cambiado de color, a\u00f1adimos las ramitas arom\u00e1ticas, la hoja de laurel y un manojito de perejil picado, al que a\u00f1adimos un poco de piment\u00f3n y tras dejarlo un minuto lo mezclamos despu\u00e9s con los dem\u00e1s ingredientes.","Incorporamos a continuaci\u00f3n el tomate muy picado y sin semillas y removemos con el resto de ingredientes dejando que se cocine despacito hasta que no quede nada de l\u00edquido.","En ese momento reintegramos las tajadas de cordero a la cazuela, a\u00f1adimos el vino y dejamos que evapore el alcohol removiendo durante un minuto.","Cubrimos ya el guiso con el caldo y dejamos que se haga a fuego lento durante unos 35-40 minutos, hasta que la carne de cordero est\u00e9 bien tierna y el aroma de este guiso tradicional inunde la casa.","Si vamos a hacer una guarnici\u00f3n, es el momento de prepararla para que est\u00e9 lista en el momento de servir nuestra caldereta."],"prepTime":"PT25M","cookTime":"PT15M","totalTime":"PT40M","video":"YUfYMvGZVA4","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":10},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11002,"name":"Cojondongo","description":"El conocido como cojondongo de ga\u00f1\u00e1n es uno de esos platos de la cocina tradicional que naci\u00f3 del aprovechamiento de lo poco que se ten\u00eda para reponer energ\u00edas en las duras jornadas del trabajo del campo, pero que han ido enriqueci\u00e9ndose con el tiempo. Se trata de un plato extreme\u00f1o que recuerda al gazpacho, a medio camino entre majado, sopa y ensalada, es facil\u00edsimo de preparar y perfecto para d\u00edas menos fr\u00edos.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Extremadura\/cojondongo.jpg"}],"recipeIngredient":["50 g de miga de pan sentado de miga prieta (del d\u00eda anterior","tipo picos)","150 g de pan sentado del mismo pan","3 huevos","3-4 tomates maduros","1 pimiento verde mediano","1 pimiento rojo mediano","1\/2 cebolleta","2 dientes de ajo","sal","80-100 ml de aceite de oliva virgen extra y vinagre al gusto."],"recipeInstructions":["Comenzar desmigando el pan para obtener unos 50-60 g de miga, trocear y poner en un cuenco, a\u00f1adiendo agua fr\u00eda para remojarla, sin empaparla.","Mientras, cocer los huevos con agua hirviendo 10-11 minutos, y refrescar.","Pelar los ajos, retirar el germen y trocear.","Disponer en un mortero o recipiente firme con un buen pellizco de sal y empejar a majarlos hasta hacer una pasta.","A\u00f1adir un chorrito de aceite y seguir maj\u00e1ndolos, agregando m\u00e1s aceite poco a poco hasta lograr una especie de alioli espeso.","Incorporar la miga remojada y continuar majando.","A\u00f1adir ahora un chorrito de vinagre y agua fr\u00eda, poco a poco, mientras se sigue majando, hasta lograr una especie de salsa ligada algo espesa; la consistencia se puede dejar un poco al gusto, ser\u00e1 el ali\u00f1o de la ensalada.","Probar y rectificar de sal y\/o vinagre, y reservar en la nevera.","Lavar las verduras y cortar todas en cubos o piezas no muy grandes.","Si se usa cebolleta, se puede cortar en juliana, plumas o cubos; para quitarle fuerza se puede dejar en agua muy fr\u00eda unos 15-20 minutos.","Opcionalmente, pelar los tomates.","Mezclar todo en una fuente de barro o ensaladera.","Cortar el resto del pan con su corteza en cubos peque\u00f1os y a\u00f1adirlos.","Mezclar bien y agregar el ali\u00f1o del cojondongo, echando m\u00e1s o menos cantidad al gusto.","Remover bien para que todos los sabores se integren.","Pelar los huevos, cortar en cuartos y repartirlos por encima.","Echar un poco m\u00e1s de ali\u00f1o por encima, regando con un hilo de aceite si se desea, y enfriar en la nevera."],"prepTime":"PT20M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT40M","video":"bMUnLppDj5c","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":3},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":16},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11003,"name":"Perdices en escabeche","description":"Extremadura es, tambi\u00e9n, como casi todo el interior peninsular, tierra de cazadores y de escabeches. No es de extra\u00f1ar, por tanto, que las perdices en escabeche, que se toman solas o con ensalada, sea otro de sus platos emblem\u00e1ticos.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Extremadura\/perdiz.jpg"}],"recipeIngredient":["2 perdices","3 zanahorias","2 cebollas","2 dientes de ajo","una o dos hojas de alurel","pimienta en grano al gusto","150 ml de vinagre de vino blanco","200 mlo de agua","dos cucharadas de aceite de oliva para freir","100 ml de vino blanco."],"recipeInstructions":["Para hacer nuestras perdices en escabeche, lo primero que tenemos que hacer es tenerlas bien limpias.","Si las compramos en una poller\u00eda, estar\u00e1n listas pero si son de cazador, lo primero ser\u00e1 desplumarlas y limpiarlas bien por dentro, antes de cocinar.","Aqu\u00ed pod\u00e9is ver c\u00f3mo hacerlo sin dificultad.","Cortamos las perdices en cuartos y las doramos en una sart\u00e9n con un par de cucharadas de aceite de oliva.","Reservamos.","En el mismo aceite, doramos los dientes de ajo sin pelar y la hoja de laurel.","Despu\u00e9s a\u00f1adimos la cebolla en trozos y las zanahorias en rodajas, las bayas de pimienta y una pizca de sal.","Tras un par de minutos, reintegramos las piezas de perdiz a la cazuela y agregamos el vinagre y el vino blanco, y el agua necesaria para cubrir las perdices sin rebosar.","Dejamos cocer tapadas, a fuego muy lento, durante 45 minutos y comprobamos que las perdices est\u00e1n tiernas pinchando con un palillo, ya que a veces hace falta un poco m\u00e1s de tiempo.","Dejamos enfriar las perdices en su l\u00edquido y lo pasamos a una fuente o t\u00e1per, para meterlas a la nevera y dejar que se asienten los sabores.","De un d\u00eda para otro est\u00e1n estupendas.","Tras esa espera, podemos consumirlas en fr\u00edo o en caliente, o si las queremos para ensaladas, es preferible deshuesarlas y aprovechar solamente su carne y el l\u00edquido, desechando las verduras."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"VDrckW8ywV8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":6},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21001,"name":"Vino tinto","description":"El vino tinto extreme\u00f1o es un tipo de vino procedente mayormente de mostos de uvas tintas de la regi\u00f3n de Extremadura. Algunos de los mas destacados son Vino tinto BLAS\u00d3N TURRA, Vino tinto CASTILLO MONFRAG\u00dcE y Vino tinto CEPA RINC\u00d3N.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/tinto.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/tinto2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/tinto3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"10","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21002,"name":"Cervezas extreme\u00f1as","description":"Est\u00e1s buscando una cerveza artesana de Extremadura? En esta tierra se encuentran algunas de las mas populares.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/cerveza.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/cerveza2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/cerveza3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"10","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21002,"name":"Cervezas extreme\u00f1as","description":"Est\u00e1s buscando una cerveza artesana de Extremadura? En esta tierra se encuentran algunas de las mas populares.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/cerveza.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/cerveza2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/cerveza3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"5","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21003,"name":"Cavas extreme\u00f1os","description":"Dentro de las distintas variedades de cava extreme\u00f1o vamos a centrarnos en los cavas elaborados en la Bodega V\u00eda de la plata. Esta bodega se encuentra ubicada en la localidad de Almendralejos (Badajoz), una de las m\u00e1s famosas en la elaboraci\u00f3n de vinos de la zona.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/cava.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/cava2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/cava3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"7","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21004,"name":"Vino de pitarra","description":"Dentro de las distintas variedades de cava extreme\u00f1o vamos a centrarnos en los cavas elaborados en la Bodega V\u00eda de la plata. Esta bodega se encuentra ubicada en la localidad de Almendralejos (Badajoz), una de las m\u00e1s famosas en la elaboraci\u00f3n de vinos de la zona.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/pitarra.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/pitarra2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/pitarra3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"7","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21005,"name":"Vino blanco","description":"El vino blanco de extremadura es una variedad de vino que puede oscilar de forma general entre las tonalidades amarillo pajizo, amarillo verdoso o amarillo oro.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/blanco.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/blanco2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Extremadura\/blanco3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"7","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31001,"name":"Piment\u00f3n de la Vera","description":"El piment\u00f3n de la Vera es el resultado de moler pimientos rojos. Provienen de la variedad de Jariza, Ocales, Jerom\u00edn, Jaranda y Bola. Este tipo de piment\u00f3n se elabora en la Comarca de la Vera. Por su proceso de secado su sabor es ahumado. En la presentaci\u00f3n de Ocales su coloraci\u00f3n es roja y m\u00e1s intensa que en loa de Bola.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/vera.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/vera2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/vera3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":3},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31002,"name":"Queso de los Ibores","description":"Las actividades queseras y ganaderas son de las principales de las zonas de Ibores, Villuercas, la Jara y Trujillo. Los productores de estas zonas tienen el inter\u00e9s com\u00fan de proteger a este producto que se elabora tradicionalmente. Se elabora a partir de la leche de cabra de razas totalmente aut\u00f3ctonas. Posee un sabor muy peculiar y que a muchos encanta.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/ibores.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/ibores2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/ibores3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31003,"name":"Cereza del Jerte","description":"Se conoce popularmente como picota. Su recolecci\u00f3n se hace principalmente en el Valle del Jerte y en la Comarca de la Vera. Tiene fama internacional y por ello es muy apreciada por todos. Se exporta a pa\u00edses como: Francia, Alemania, Reino Unido entre otros. Se utiliza para hacer pasteles, tartas y como colorante natural.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/cereza.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/cereza2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/cereza3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31004,"name":"Aceite Gata-Hurdes","description":"Esta es una indicaci\u00f3n geogr\u00e1fica para los aceites de oliva v\u00edrgenes extra con D.O.P. La elaboraci\u00f3n de este tipo de aceite se hace a partir de aceitunas procedentes de la variedad Manzanilla cacere\u00f1a.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/aceite.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/aceite2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Extremadura\/aceite3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Extremadura","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30801,"name":"Llonganissa de Vic","description":"En el noroeste de la provincia de Barcelona, se encuentra Vic, una peque\u00f1a ciudad de origen romano famosa por sus embutidos. Sin duda, los m\u00e1s representativos son la secallona, el fuet y la llonganissa o salchich\u00f3n, especialidades elaboradas con carnes magras de cerdo, sal y pimienta negra. El microclima de la comarca barcelonesa en la que se encuentra Vic, Osona, hace posible la producci\u00f3n de esta suculenta especialidad c\u00e1rnica.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Catalu\u00f1a\/llonga.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Catalu\u00f1a\/llonga2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Catalu\u00f1a\/llonga3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30802,"name":"Chocolate de Barcelona","description":"No dejamos de lado este dulce capricho, ya que el comercio con las antiguas colonias espa\u00f1olas en las Antillas hizo del chocolate un alimento omnipresente en la dieta de los barceloneses. La fiebre por el cacao lleg\u00f3 hasta el punto de que los p\u00e1rrocos de principios del XVIII se quejaban de que los feligreses iban a misa con una taza humeante entre las manos. De todos modos, las protestas del clero no llegaron a bueno puerto y la poblaci\u00f3n local sigui\u00f3 disfrutando de este exquisito postre.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Catalu\u00f1a\/choco.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Catalu\u00f1a\/choco2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Catalu\u00f1a\/choco3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30803,"name":"Neules","description":"Estos barquillos no pueden faltar en ning\u00fan lote de Navidad y que, en ocasiones, se suelen mojar con cava o vino. Este hecho alimenta una leyenda acerca de su origen, que se atribuye a una monja que decidi\u00f3 enrollar una hostia para sumergirla en el c\u00e1liz. En cualquier caso, se sabe a ciencia cierta que el rey Jaime I orden\u00f3 servir un dulce similar durante una cena de Nochebuena, all\u00e1 por el siglo XIII. Actualmente, es posible adquirir barquillos rellenos de turr\u00f3n de Jijona o cubiertas de chocolate negro o blanco. Incluso, tambi\u00e9n hay recetas adaptadas para personas con intolerancia al gluten o a la lactosa.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Catalu\u00f1a\/neules.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Catalu\u00f1a\/neules2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Catalu\u00f1a\/neules3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20801,"name":"Vermut","description":"Esta bebida de procedencia italiana ha arraigado en la poblaci\u00f3n barcelonesa, y de qu\u00e9 manera. En Catalu\u00f1a, hacer el vermut se ha convertido en un ritual que re\u00fane a familias y amigos alrededor de una mesa de bar cada domingo al mediod\u00eda para abrir boca antes de la hora del almuerzo. El origen de la tradici\u00f3n de hacer el vermut se debe a que la marca Martini fue adquirida por la empresa catalana Bacard\u00ed, que fue la que populariz\u00f3 la bebida en la zona.  En Barcelona, lo t\u00edpico es tomarse un vermut negro con un chorro de sif\u00f3n para rebajarlo y una rodaja de naranja. Acomp\u00e1\u00f1alo con algunos aperitivos como los berberechos, las aceitunas o haciendo un delicioso brunch en Poblenou, t\u00fa decides.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/vermut.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/vermut2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/vermut3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":3},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"20","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20802,"name":"Horchata","description":"No, esta bebida no es originaria de la ciudad, pero existen motivos de sobras para que tenga un lugar privilegiado en esta lista de bebidas t\u00edpicas en Barcelona. Este zumo elaborado a partir de la chufa se cre\u00f3 por primera vez en Valencia, y se dice que fue el mism\u00edsimo rey Jaime I quien la bautiz\u00f3, cuando matiz\u00f3 a una moza que la bebida no era simple leche de chufa sino \u201cor, xata\u201d (oro, chata). Ideal para tomar junto con unos fartons a media tarde, podr\u00e1s saborearla en la horchater\u00eda Sirvent, la Orxateria Valenciana, localizada en la calle Aribau, o en El T\u00edo Che, un establecimiento centenario situado en el n\u00famero 44 de la rambla de Poblenou, a pocos pasos de nuestros apartamentos de alquiler Lugaris Rambla.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/horchata.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/horchata2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/horchata3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":2,"ratingValue":4},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":4},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"0","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20803,"name":"Mistela","description":"La mistela es un sabroso licor catal\u00e1n elaborado de forma artesana con la mezcla sobrante del mosto de uva y alcohol.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/mistela.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/mistela2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/mistela3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"30","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":20804,"name":"Moscatel","description":"El vino catal\u00e1n moscatel es un vino muy tradicional en la provincia de Gerona elaborada de la uva moscatel, muy madura y soleada.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/moscatel.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/moscatel2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Catalu\u00f1a\/moscatel3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"7","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10801,"name":"Bombas de patata rellenas de carne","description":"Estas bombas de patata rellenas de carne son la tapa de Barcelona por excelencia. Nacidas en una taberna del barrio de origen pesquero de La Barceloneta, La Cova Fumada, hoy en d\u00eda se encuentra en muchos locales de la ciudad. Aunque cada cual tiene su versi\u00f3n, todas est\u00e1n deliciosas. Esta es la nuestra.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Catalu\u00f1a\/bombas.jpg"}],"recipeIngredient":["340 g de patata","40 g de carne picada mezcla de vacuno y cerdo","1 cebolleta","30 ml de vino blanco","1 huevo batido","3 g de harina de trigo","300 g de pan rallado","aceite de oliva virgen extra","pimienta negra molida","sal","alioli y salsa brava para acompa\u00f1ar."],"recipeInstructions":["Calentamos abundante agua con sal y cocemos las patatas durante 40-45 minutos o hasta que el centro est\u00e9 tierno.","Retiramos y dejamos enfriar antes de pelar.","Chafamos con un tenedor.","Mientras se cuecen las patatas preparamos la mezcla de carne.","Picamos la cebolleta y pochamos en una sart\u00e9n con un poco de aceite de oliva virgen extra.","A\u00f1adimos la carne picada y salpimentamos.","A\u00f1adimos un chorrito de vino blanco y cocemos a fuego medio hasta que se evapore el alcohol.","Dejamos enfriar.","A\u00f1adimos media cucharadita de harina y cuatro cucharaditas de huevo batido a la patata.","Incorporamos la carne fr\u00eda y mezclamos bien.","Con las manos humedecidas en agua, para que no se nos pegue la masa, tomamos porciones generosas y las boleamos.","Despu\u00e9s las pasamos por huevo batido y pan rallado.","Fre\u00edmos en abundante aceite caliente, dorando las bombas por todos lados.","Retiramos, escurriendo bien el exceso de aceite, y servimos con un poco de salsa alioli y otro poco de salsa brava por encima."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"VDrckW8ywV8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":4},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10802,"name":"Xat\u00f3 ","description":"El xat\u00f3 o xatonada es un plato t\u00edpico de la zona del Garraf y el Pened\u00e9s, en la costa catalana. Se trata de una ensalada en la que se utilizan productos de la zona como escarola, bacalao, at\u00fan, anchoas, boquerones y aceitunas, ali\u00f1ada con la popular salsa romesco. Su origen est\u00e1 en las fiestas organizadas por la llegada del vino nuevo, que se abr\u00eda por primera vez en botas a las que se colocaban grifos o aixetonaban, de ah\u00ed el nombre.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Catalu\u00f1a\/xato.jpg"}],"recipeIngredient":["1 escarola","bacalao desalado","at\u00fan en aceite","anchoas","boquerones en vinagre","aceitunas manzanilla y salsa romesco."],"recipeInstructions":["Antes que nada, hay que prever que tendremos que poner en remojo el bacalao para desalarlo con tiempo suficiente, lo cual significa unas 48 horas antes, para que quede en su justo punto de sal.","Tambi\u00e9n tendremos que tener lista la salsa romesco, que tambi\u00e9n tiene que empezarse con un poco de antelaci\u00f3n.","Con todos estos preparativos, terminar esta ensalada es muy f\u00e1cil.","Limpiamos y cortamos la escarola y la colocamos en una fuente, a\u00f1adimos el bacalao desmigado, el at\u00fan, las anchoas, los boquerones y las aceitunas y ali\u00f1amos moderadamente con la salsa.","Ponemos el resto de la salsa en una salsera y la servimos aparte, para que cada comensal se ponga la que quiera."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"VDrckW8ywV8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10803,"name":"Empedrat","description":"El empedrat es una ensalada de jud\u00edas y bacalao muy t\u00edpica de Catalu\u00f1a. Se puede hacer tambi\u00e9n con otras legumbres pero la cl\u00e1sica es con jud\u00edas blancas a las que se suman hortalizas como la cebolla y el tomate junto con bacalao desalado o esqueixat como lo llaman en catal\u00e1n. Un plato delicioso y muy apropiado para temporadas calurosas como la que estamos atravesando.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Catalu\u00f1a\/empedrat.jpg"}],"recipeIngredient":["400 g de jud\u00edas blancas hervidas","200 g de bacalao desalado","1 tomate grande","1 cebolla grande","medio pimiento rojo","2 huevos","sal","aceite de oliva virgen extra","aceitunas negras."],"recipeInstructions":["Si partimos del bacalao desalado y las jud\u00edas ya hervidas, esta es una receta muy r\u00e1pida y sencilla de preparar.","Empezaremos desmigando el bacalao, es decir lo iremos haciendo pedazos con la mano y sacando tiras de bacalao, siempre con las manos para que quede m\u00e1s deshilachado y absorba m\u00e1s el aceite.","Lo ponemos en un bol, junto a las jud\u00edas escurridas.","Troceamos peque\u00f1os el tomate, la cebolla y el pimiento y los agregamos al bol.","Incorporamos tambi\u00e9n las aceitunas y lo ali\u00f1amos todo con abundante aceite de oliva y sal.","Pelamos los huevos, los partimos por la mitad y servimos el empedrat con los huevos."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"VDrckW8ywV8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10804,"name":"Coca de recapte","description":"Muy t\u00edpica de algunas zonas de Lleida y Tarragona, la coca de recapte es una masa de pan plano horneada con verduras asadas a las que se a\u00f1aden ingredientes como butifarra, at\u00fan, arenques, sardinas, etc. Tradicionalmente se hac\u00eda con la llegada del buen tiempo y, con \u00e9l, los productos de la huerta. Como no todas las casas de los pueblos dispon\u00edan de horno, la masa se coc\u00eda en el horno de pan de cada localidad. Para ello, se pasaba por cada casa para recoger el recapte, es decir, la colecta que era todo aquello que cada familia pod\u00eda aportar. Unos ten\u00edan unas sardinas, otros unas butifarras, otro los tomates, etc. As\u00ed, con lo que se recog\u00eda y el horno del panadero, se hac\u00edan las cocas que luego se repart\u00edan.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Catalu\u00f1a\/coca.jpg"}],"recipeIngredient":["500 g de harina de trigo","30 g de levadura fresca de panader\u00eda","5 g de sal","200 ml de agua","60 ml de aceite de oliva virgen extra","escalivada","12 sardinas frescas peque\u00f1as","perejil fresco."],"recipeInstructions":["Partimos de la base de que tenemos escalivada lista, ya sea porque nos ha sobrado o porque la preparamos especialmente para la coca de recapte siguiendo nuestra receta tradicional.","Comenzamos por preparar la masa y, para ello, ponemos la levadura en agua y esperamos un par de minutos a que se deshaga.","Mezclamos todos los ingredientes excepto el aceite de oliva virgen extra en un recipiente hondo y dejamos reposar la masa, bajo un trapo limpio, durante unas tres horas o hasta que haya aumentado casi el doble en volumen.","Desgasificamos, es decir, trabajamos la masa un par de minutos para sacar el aire generado por la fermentaci\u00f3n y a\u00f1adimos el aceite de oliva virgen extra.","Amasamos de nuevo hasta integrar en la masa y homogeneizar.","Dejamos reposar media hora m\u00e1s.","Dividimos la masa en cuatro partes iguales, las extendemos en forma de cuadrado o rect\u00e1ngulo y las colocamos sobre una bandeja de horno cubierta con papel sulfurizado.","Tambi\u00e9n podemos hacer una sola coca extendiendo toda la masa sobre la superficie.","Colocamos la escalivada sobre la masa as\u00ed como las sardinas.","Introducimos en el horno, pre calentado a 180\u00baC, y cocemos durante 20 minutos aproximadamente o hasta que la base de la coca est\u00e9 bien cocida.","Retiramos, regamos con un hilo de aceite de oliva virgen extra y espolvoreamos con perejil fresco antes de servir."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"VDrckW8ywV8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10805,"name":"Samfaina","description":"La samfaina es una de esas elaboraciones que comparte tradici\u00f3n con la comunidad valenciana. Se prepara con dados de berenjena y calabac\u00edn sofritos sobre una base de ajo, cebolla y tomate rallado. Todo ello regado con aceite de oliva virgen extra. En algunas localidades se a\u00f1ade pimiento, verde y rojo, y se condimenta con hierbas frescas como tomillo o romero. Se suele servir como acompa\u00f1amiento de carnes o pescados que se terminan de cocinar dentro de la cazuela en la que se cuece la samfaina. En nuestra receta acompa\u00f1amos la samfania de bacalao.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Catalu\u00f1a\/samfaina.jpg"}],"recipeIngredient":["800 g de bacalao desalado","30 g de harina de trigo","1 cebolla","1 diente de ajo","1 pimiento rojo","1 pimiento verde italiano","1 calabac\u00edn","1 berenjena","6 tomates en rama","10 ml de tomate concentrado","100 ml de vino blanco","pimienta negra molida","sal","perejil o tomilo fresco y aceite de oliva virgen extra."],"recipeInstructions":["Si usamos bacalao salado, habr\u00e1 que empezar desal\u00e1ndolo al menos 48 horas antes de preparar esta receta.","Una vez listo, cortar en piezas de raci\u00f3n o usar directamente 4 lomos de unos 200 g cada uno.","Reservar.","Pelar la cebolla y el diente de ajo.","Lavar y secar el resto de verduras.","Cortar en cubos la cebolla picar el diente de ajo y cortar el resto, sin pelar, en cubos de unos 2-3 cm, desechando las semillas de los pimientos.","Dorar a fuego medio-alto la berenjena en una sart\u00e9n antiadherente sin a\u00f1adir nada m\u00e1s, hasta que coja color (no es un paso necesario pero s\u00ed recomendable).","Reservar.","Calentar un par de cucharadas de aceite de oliva virgen extra en una sart\u00e9n alta o cazuela ancha y a\u00f1adir la cebolla.","Salar, saltear un par de minutos, a\u00f1adir el ajo y dejar pochar a fuego suave, para que se liberen sus az\u00facares de forma natural.","Cuando la cebolla empiece a transparentar incorporar los pimientos y cocinar el conjunto unos 10 minutos.A\u00f1adir el calabac\u00edn, cocinar 1 minuto y echar tambi\u00e9n la berenjena.","Salpimentar, dar unas vueltas y regar con el vino.","Cuando se evapore el alcohol, agregar el tomate rallado o pelado y troceado, o usar tomate en conserva.","A\u00f1adir tambi\u00e9n el concentrado de tomate, remover y dar otro ligero punto de sal.","Bajar el fuego, tapar y dejar cocer unos 35-40 minutos, removiendo de vez en cuando.","Secar el bacalao muy bien con papel de cocina y enharinar ligeramente.","Dorar por ambos lados lo justo para que se marque, pero sin cocinarlo del todo.","Retirar y a\u00f1adir a la cazuela de las verduras cuando est\u00e9n ya en su punto.","Tapar y dejar cocinar unos 5 minutos, hasta que el bacalao se haya cocinado del todo y se separe f\u00e1cilmente en lascas.","Servir con perejil o tomillo."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"VDrckW8ywV8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10806,"name":"Esqueixada","description":"Se trata de una ensalada fr\u00eda elaborada con bacalao desmigado, pimientos verde y rojo cortados en peque\u00f1os trozos, cebolla en plumas, aceitunas y tomate fresco, rallado o cortado en dados, a la que no le falta el ali\u00f1o de un buen aceite de oliva virgen extra, vinagre y, en caso de ser necesario, sal. Es muy similar al empedrat, pero sin las jud\u00edas blancas.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Catalu\u00f1a\/esqueixada.jpg"}],"recipeIngredient":["400 g de bacalao desalado","3 tomates","media cebolla","aceitunas negras","aceite de oliva virgen extra."],"recipeInstructions":["Empezamos desmigando el bacalao, que previamente habremos desalado.","Si queremos ir m\u00e1s r\u00e1pidos, podemos comprarlo ya desalado.","Las cantidades de los ingredientes van un poco a ojo, se puede aumentar o disminuir la cantidad de cualquiera de ellos si lo deseamos.","Ponemos el bacalao en una fuente.","Cortamos los tomates y la cebolla en cuadraditos y los agregamos al bacalao.","Regamos con abundante aceite de oliva.","Incorporamos las aceitunas negras y servimos."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"VDrckW8ywV8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Catalu\u00f1a","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11201,"name":"Bacalao a la riojana","description":"Otro plato con apellido regional es el bacalao a la riojana. Un cl\u00e1sico de la cocina tradicional popular que cautiva por su sencillez en el que la calidad de los ingredientes es esencial. Una fritada de cebolla, tomate y pimientos rojo y verde conforma la base sobre la que se cuece el taco de bacalao, previo paso por la sart\u00e9n.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Rioja\/bacalao.jpg"}],"recipeIngredient":["800 g de calamares frescos","1 pimiento verde italiano","1 cebolla","2 tomates rallados","1 cucharadia de piment\u00f3n","1 cucharadita de pulpa de pimiento choricero","1 hoja de laurel","600 ml de agua","50 ml de vino blanco","2 dientes de ajo","aceite de oliva virgen extra","sal y pimienta negra."],"recipeInstructions":["Limpiamos los calamares y cuando est\u00e9n listos los cortamos en rodajas.","Ponemos en una cacerola cuatro cucharadas de aceite de oliva y a\u00f1adimos la cebolla picada en brunoise, los ajos fileteados y el pimiento verde muy picado.","Dejamos que se poche todo a fuego medio y a\u00f1adimos los tomates rallados.","Cuando todo est\u00e9 pochado incorporamos los calamares.","Removemos bien, a\u00f1adimos un buen chorre\u00f3n de vino blanco y desglasamos el fondo rascando con una cuchara de madera.","Cuando casi todo el vino se haya evaporado, agregamos el piment\u00f3n, el agua y la pulpa de pimiento choricero, removiendo para que todos los ingredientes se mezclen bien.","Subimos el fuego y tapamos la cacerola, dejando cocer los calamares a fuego medio hasta que est\u00e9n tiernos, durante 20 minutos aproximadamente, mientras la salsa va espesando.","Probamos y rectificamos de sal y pimienta y apagamos el fuego."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"V7pAVpIZGq8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"La Rioja","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11202,"name":"Calamares a la riojana","description":"Los calamares a la riojana est\u00e1n riqu\u00edsimos, ya que con esta receta conseguimos que el cl\u00e1sico sabor de las patatas a la riojana, se impregne tanto en la salsa como en los calamares, consiguiendo un guiso tradicional de los que piden pan, de esos que se recuerdan como algo memorable.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Rioja\/calamares.jpg"}],"recipeIngredient":["800 g de calamares frescos","1 pimiento verde italiano","1 cebolla","2 tomates rallados","1 cucharadia de piment\u00f3n","1 cucharadita de pulpa de pimiento choricero","1 hoja de laurel","600 ml de agua","50 ml de vino blanco","2 dientes de ajo","aceite de oliva virgen extra","sal y pimienta negra."],"recipeInstructions":["Empezamos desmigando el bacalao, que previamente habremos desalado.","Si queremos ir m\u00e1s r\u00e1pidos, podemos comprarlo ya desalado.","Las cantidades de los ingredientes van un poco a ojo, se puede aumentar o disminuir la cantidad de cualquiera de ellos si lo deseamos.","Ponemos el bacalao en una fuente.","Cortamos los tomates y la cebolla en cuadraditos y los agregamos al bacalao.","Regamos con abundante aceite de oliva.","Incorporamos las aceitunas negras y servimos."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"Cd7d8WSm6M4","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"La Rioja","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11203,"name":"Menestra de verduras","description":"La menestra de verduras es una receta de toda la vida que (adem\u00e1s es vegetariana) es una de las elaboraciones m\u00e1s representativas de la cocina riojana y de la Ribera Navarra. En ella el producto de la huerta es rey. A veces se presentan las verduras solas, cocidas y ali\u00f1adas con aceite de oliva y se aprovechan aquellas que est\u00e9n en temporada, como la menestra de alcachofas rebozadas. Otras, sin embargo, se les a\u00f1aden peque\u00f1os trozos de chorizo y otros ingredientes.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Rioja\/menestra.jpg"}],"recipeIngredient":["media coliflor","2 zanahorias","200 g de jud\u00edas verdes planas","2 hojas y pencas de acelga","200 g de espinaca fresca","4 alcachofas","aceite de oliva virgen extra","sal","pimienta negra molida","50 g de harina de trigo","2 huevos","cebolla peque\u00f1a","1 cucharadita de harina de maiz","100 ml de agua."],"recipeInstructions":["Cortamos las alcachofas por la mitad, longitudinalmente y cocemos en un recipiente con abundante agua salada durante 25 minutos.","Escurrimos y dejamos enfriar antes de retirar y desechar las hojas m\u00e1s duras y el extremo superior de cada mitad.","Cortamos los tallos en trozos.","Reservamos.","Separamos la coliflor en ramilletes.","Retiramos los extremos de las jud\u00edas, cortamos por la mitad a lo largo y luego en trozos de unos cuatro cent\u00edmetros cent\u00edmetros.","Pelamos las zanahorias y cortamos en discos.","Limpiamos las acelgas, separando las hojas de las pencas.","Retiramos los hilos de \u00e9stas \u00faltimas y cortamos en trozos de unos dos cent\u00edmetros.","En una vaporera cocemos todas las verduras durante unos 15-20 minutos o hasta que est\u00e9n casi hechas, pero todav\u00eda ligeramente duras.","Cada verdura tiene su tiempo, as\u00ed que hay que comprobar el punto de vez en cuando y retirar si fuera necesario.","Podemos usar el accesorio varoma de Thermomix, si disponemos del robot, o una cacerola con agua y una vaporera tradicional.","En una cacerola con un poco de agua cocemos las espinacas y las hojas de acelga troceadas.","Escurrimos, retirando todo el agua, y picamos un poco.","Salpimentamos.","Formamos bolitas y las rebozamos en harina y huevo batido.","Fre\u00edmos en una sart\u00e9n con aceite.","Escurrimos sobre un plato cubierto con papel de cocina.","Rebozamos tambi\u00e9n, despu\u00e9s de salpimentar, los ramilletes de coliflor y las pencas de acelga.","Fre\u00edmos y reservamos.","En una sart\u00e9n amplia calentamos un poco de aceite y pochamos la cebolla picada finamente.","A\u00f1adimos una cucharadita de maizena y tostamos ligeramente.","Incorporamos todas las verduras que no est\u00e9n rebozadas, removemos bien y salpimentamos.","A\u00f1adimos el agua y cocinamos hasta que se mezclen todos los sabores.","Finalmente, agregamos las verduras rebozadas y damos un \u00faltimo antes de servir."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"l5AEcysE-nM","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"La Rioja","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11204,"name":"Fritada riojana","description":"Una buena fritada riojana es un placer para los sentidos y deber\u00edamos de d\u00e1rnoslo a menudo. Ajo, cebolla, pimiento verde y tomate, todo ello picado y rehogado a fuego lento hasta formar un conjunto cremoso y lleno de sabor magn\u00edfico para acompa\u00f1ar carnes pescado y mucho m\u00e1s.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Rioja\/fritada.jpg"}],"recipeIngredient":["3 dientes de ajo","100 g de cebolla","150 g de calabac\u00edn","100 g de pimiento verde italiano","125 g de tomate maduro","3 huevos","aceite de oliva virgen extra","sal y pimienta negra molida."],"recipeInstructions":["\u00a0pelamos y picamos finamente los ajos y la cebolla.","Calentamos un poco de aceite de oliva virgen extra en una cazuela y pochamos el ajo y la cebolla a fuego muy suave.","Esto puede tardar unos cinco o diez minutos as\u00ed que, mientras tanto, preparamos el resto de las verduras de nuestro pisto riojano.","Lavamos bien el calabac\u00edn y el pimiento verde.","Los cortamos en trozos regulares de aproximadamente medio cent\u00edmetro de tama\u00f1o.","Pelamos los tomates, retiramos la parte dura del ped\u00fanculo y las semillas y los troceamos igualmente.","A\u00f1adimos a la cazuela y salpimentamos.","Pochamos durante 30 minutos, con la tapadera puesta para que sea m\u00e1s r\u00e1pido.","Cascamos los tres huevos en un cuenco y los batimos.","Cuando las verduras est\u00e9n tiernas, los a\u00f1adimos y removemos sin parar al tiempo que el huevo cuaja y se va integrando en las verduras.","Obtendremos una mezcla cremosa, suave y muy jugosa que servimos inmediatamente y a disfrutar."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"xOKRCMJdEXI","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"La Rioja","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21201,"name":"Zurracapote","description":"El zurracapote es una bebida muy t\u00edpica de La Rioja que consistente en una mezcla que toma como base el vino tinto, al que se a\u00f1aden otras frutas como melocotones, naranjas o limones adem\u00e1s de az\u00facar y canela.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Rioja\/zurra.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Rioja\/zurra2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Rioja\/zurra3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"La Rioja","alcoholPorcentage":"10","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21202,"name":"Uvachado","description":"Licor hecho a base de uva macerada en aguardiente.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Rioja\/uva.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Rioja\/uva2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Rioja\/uva3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"La Rioja","alcoholPorcentage":"10","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21203,"name":"Vino","description":"En la rioja se producen vinos blancos, rosados y tintos, siendo los m\u00e1s conocidos estos \u00faltimos.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Rioja\/vino.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Rioja\/vino2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Rioja\/vino3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"La Rioja","alcoholPorcentage":"10","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21601,"name":"Sidra","description":"Antiguamente, en el Pa\u00eds Vasco pocos pod\u00edan probar el vino ya que las tierras y el clima del Pa\u00eds Vasco no eran las id\u00f3neas para ello, por lo que el vino que beb\u00edan era el vino de manzana, el vino vasco. El consumo de esta bebida tradicional se daba en las provincias de Bizkaia y Gipuzkoa extendi\u00e9ndose en el norte de navarra, en el Pa\u00eds Vasco franc\u00e9s y en el mar. \u00bfEn el mar? SI en el mar, los pescadores vascos llevaban grandes kupelas (barricas) llenas de esta bebida con el fin de hacer m\u00e1s ameno su viaje hacia los pa\u00edses del norte para pescar ballenas.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/sidra.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/sidra2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/sidra3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"7","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21602,"name":"Patxaran","description":"El patxaran es quiz\u00e1s una de las bebidas m\u00e1s antiguas de todo el Pa\u00eds Vasco. Se tiene constancia que grandes reyes Navarros tomaban esta bebida tanto en las bodas reales como en el d\u00eda a d\u00eda. El patxaran se produce de las endrinas recolectadas por todo el Pa\u00eds Vasco pero sobre todo Navarra. Es en Navarra, donde m\u00e1s se produce el patxaran y es que es el consejo regulador del Patxaran Navarro el que marca las caracter\u00edsticas que debe tener esta bebida tradicional de nuestro pueblo. No est\u00e1 clara la procedencia del t\u00e9rmino \u00abPatxaran\u00bb pero parece ser que proviene de dos palabras vascas: \u00abpaitar\u00bb, licor en euskera y \u00abaran\u00bb, endrino es euskera.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/patxaran.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/patxaran2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/patxaran3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"20","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21603,"name":"Txakoli","description":"El txakoli es una bebida que est\u00e1 resurgiendo de sus cenizas. En los \u00faltimos a\u00f1os son muchos los vascos que toman esta bebida asiduamente por las zonas de bares de sus pueblos y\/o ciudades. La denominaci\u00f3n de origen m\u00e1s conocida es la denominaci\u00f3n de origen Getariako txakolina (Gipuzkoa) pero tambi\u00e9n cuentan con una gran calidad otras denominaciones de origen como la de Bizkaia y Alava, Bizkaiko txakolina y Arabako txakolina respectivamente. Si ten\u00e9is curiosidad por esta bebida tradicional del Pa\u00eds Vasco os recomendamos visitar alguna de las bodegas de txakoli repartidas por todo Euskadi.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/txa.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/txa2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/txa3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"5","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21604,"name":"Kalimotxo","description":"El kalimotxo se suele elaborar con vino de baja calidad, la raz\u00f3n de ello no es otra que la econ\u00f3mica, los j\u00f3venes no pueden permitirse el lujo de comprar un buen vino para realizar este \u201ccoctel vasco\u201d. Si quieres probar el kalimotxo y te lo vas a preparar t\u00fa mismo no lo dudes, compra un vino \u201cdecente\u201d, el mito de que el kalimotxo solo se debe hacer con vino malo es solo eso, un mito. La mezcla es sencilla, mitad de vino y mitad de refresco de cola (el m\u00e1s utilizado es el refresco de la marca coca cola) aunque como para gustos est\u00e1n los colores, para gustos est\u00e1n las mezclas, as\u00ed que si no te gusta mucho el sabor del vino y lo quieres camuflar con un poco m\u00e1s de coca cola\u2026.\u00a1adelante!","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/kali.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/kali2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/PaisVasco\/kali3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"20","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11601,"name":"Gildas","description":"No se puede visitar el Pa\u00eds Vasco sin ir de pinchos o pintxos. Bueno, s\u00ed se puede, pero ser\u00eda una pena perderse esta variante regional del tapeo. Y como ocurre con las tapas, los pintxos se han modernizado y complicado mucho seg\u00fan en qu\u00e9 locales, pero lo tradicional sigue reinando. La gilda es el bocado m\u00e1s t\u00edpico de Bilbao y consiste en una guindilla ensartada con anchoa y piparra, pero se pueden hacer algunas variantes, como las falsas gildas o las gildas calientes.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/PaisVasco\/gildas.jpg"}],"recipeIngredient":["20 guindillas frescas","4 boquerones","4 aceitunas","Aceite de oliva virgen extra","sal al gusto","3 g de harina de trigo"],"recipeInstructions":["Comenzamos salando los boquerones, pas\u00e1ndolos por harina y fri\u00e9ndolos en aceite de oliva virgen extra muy caliente para que se doren enseguida y queden bien jugosos por dentro.","Una vez fritos, partimos longitudinalmente los lomos del boquer\u00f3n por la mitad en caso de ser demasiado anchos para que puedan sustituir a las anchoas."," Para hacer las gildas calientes, usaremos cuatro o cinco piparras para cada pintxo.","Fre\u00edmos las guindillas en aceite de oliva virgen extra que est\u00e9 a temperatura media, para que no se doren demasiado y conserven su bonito color verde intenso."," Una vez fritas, las vamos retirando sobre papel absorbente y las espolvoreamos con sal."],"prepTime":"PT5M","cookTime":"PT5M","totalTime":"PT10M","video":"inOsgYEkDoM","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11602,"name":"Pintxo de bacalao","description":"El bacalao en aceite es un manjar, as\u00ed de simple. Una preparaci\u00f3n sencilla que con buenos ingredientes es para sacarse el sombrero. Si el pescado crudo no es de vuestro agrado, es mejor que olvid\u00e9is esta preparaci\u00f3n, pero os aseguro que con un buen bacalao y un buen aceite, hasta yo enloquec\u00ed.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/PaisVasco\/bacalao.jpg"}],"recipeIngredient":["300g Bacalao desalado","2 dientes de Ajo","1 Guindilla","Aceite de oliva virgen extra","perejil fresco"],"recipeInstructions":["Picamos unos aros de guindilla y los dientes de ajo.","Sacamos l\u00e1minas finas sin espinas de bacalao o peque\u00f1os tacos, depende como nos guste, y las colocamos sobre un recipiente hondo, regamos con abundante aceite de oliva virgen extra y dejamos reposar unos 15 minutos antes de consumir.","Hay personas que prefieren dar un hervor al bacalao, de unos segundos, para no tomarlo crudo, es totalmente v\u00e1lido.","Como norma general no se le suele poner perejil, aunque en algunos sitios lo he visto, y como me gusta, le pongo.","Este plato podemos prepararlo con antelaci\u00f3n ya que de este modo el bacalao se conserva varios d\u00edas en el frigor\u00edfico y todav\u00eda est\u00e1 m\u00e1s rico pasados un par de d\u00edas cuando est\u00e1 impregnado del sabor de la guindilla y el ajo."],"prepTime":"PT5M","cookTime":"PT5M","totalTime":"PT10M","video":"iu31huV_FOs","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11603,"name":"Merluza a la vasca","description":"El bacalao en aceite es un manjar, as\u00ed de simple. Una preparaci\u00f3n sencilla que con buenos ingredientes es para sacarse el sombrero. Si el pescado crudo no es de vuestro agrado, es mejor que olvid\u00e9is esta preparaci\u00f3n, pero os aseguro que con un buen bacalao y un buen aceite, hasta yo enloquec\u00ed.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/PaisVasco\/merluza.jpg"}],"recipeIngredient":["4 Merluza en rodajas","125 g Cebolla","2 Dientes de ajo","100 ml Vino blanco","200ml Caldo de pescado","10 g harina de trigo","aceite de oliva virgen extra","perejil fresco","12 Almejas","4 Esparragos"],"recipeInstructions":["Pelamos y picamos los dientes de ajo y los rehogamos en una cazuela baja con cuidado de que no se quemen (para que no amarguen el resultado final).","A\u00f1adimos la cebolla rallada y sofre\u00edmos a fuego muy suave hasta que est\u00e9 bien pochada y transl\u00facida. A\u00f1adimos la cucharada de harina, removemos bien y rehogamos durante un par de minutos.","Vertemos el vino blanco y el caldo, removemos para que no se formen grumos con la harina y dejamos cocer durante diez minutos para que se trabe bien la salsa.","Mientras tanto picamos un buen pu\u00f1ado de hojas de perejil fresco y las a\u00f1adimos a la cazuela junto con las rodajas de merluza, previamente salpimentadas, y las almejas (en caso de usarlas).","Para que la merluza se cueza m\u00e1s r\u00e1pido, tapamos la cazuela y dejamos cocer a fuego medio durante cinco minutos o hasta que las almejas se hayan abierto y la merluza est\u00e9 lista (esto depender\u00e1 del grosor de las rodajas).","Escurrimos los esp\u00e1rragos (si los usamos) y los cortamos en tres trozos, decoramos con ellos cada plato antes de servir."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT15M","totalTime":"PT30M","video":"hfyceZKdpaA","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31601,"name":"Queso de D.O vasco","description":"En el Pa\u00eds Vasco, tenemos varias denominaciones de origen de quesos, la m\u00e1s conocida quiz\u00e1s es la D.O Idiaz\u00e1bal, pero no por eso la mejor, os recomendamos probar todas ellas, estamos seguros de que os encantaran. Es todo un lujo para nuestro paladar.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/PaisVasco\/queso.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/PaisVasco\/queso2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/PaisVasco\/queso3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31602,"name":"Tejas y cigarrillos","description":"Las tejas y cigarrillos de Tolosa son uno de los postres m\u00e1s tradicionales de nuestra tierra. Sin lugar a duda uno de los productos de reposter\u00eda m\u00e1s reconocidos y recomendamos de Euskadi. A nosotros nos encantan los cigarrillos de Casa Eceiza.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/PaisVasco\/teja.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/PaisVasco\/teja2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/PaisVasco\/teja3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31603,"name":"Bonito","description":"El bonito del norte, tambi\u00e9n conocido como at\u00fan blanco, es uno de nuestros productos m\u00e1s aut\u00e9nticos. Gracias a su sabor y textura, el bonito es desde hace siglos uno de los productos m\u00e1s utilizados en la gastronom\u00eda vasca.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/PaisVasco\/bonito.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/PaisVasco\/bonito2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/PaisVasco\/bonito3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Pais Vasco","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31301,"name":"Queso de oveja","description":"Otra de las grandes apuestas de Madrid por los grandes quesos curados tipo manchego de nuestro pa\u00eds. Lo bueno que tiene este queso del que ya os hablamos en un viejo post, es que tiene la misma calidad que muchos manchegos de alta gama, pero aqu\u00ed en Madrid se encuentra muy bien precio.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Madrid\/queso.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Madrid\/queso2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Madrid\/queso3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Madrid","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31302,"name":"Caranelos la Pajarita","description":"Venir por aqu\u00ed y no comprarlos, al igual que los famos\u00edsimos caramelos de violeta de la Plaza Canalejas, que creemos que no hace falta presentaci\u00f3n, es olvidarte de parte de la historia de Madrid, y ojo, conseguir los de la Pajarita ya no es tan sencillo porque vienen tan a mano como antes, ahora hay que ir a las inmediaciones de la Plaza de Col\u00f3n. En un viejo post publicamos detalles al respecto de estos caramelos, Madrid y sus famosos caramelos de La Pajarita, all\u00ed os hablamos de c\u00f3mo conseguirlos, precios etc.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Madrid\/caramelo.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Madrid\/caramelo2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Madrid\/caramelo3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Madrid","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":31303,"name":"Aceite de Oliva","description":"Ya os hablamos de \u00e9l hace unos meses, es un aceite diferente, lleno de matices y de una calidad extraordinaria. Pod\u00e9is ver el art\u00edculo completo aqu\u00ed. Os recomendamos probarlo, es diferente a muchos de los aceites a los que est\u00e1is acostumbrados.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Madrid\/aceite.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Madrid\/aceite2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Madrid\/aceite3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Madrid","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21301,"name":"Sangr\u00eda blanca","description":"Es una variedad de sangr\u00eda que se ha introducido recientemente. Combina el vino blanco con la fruta. Nuevamente, el uso de frutas en la bebida puede variar de un lugar a otro.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Madrid\/sangria.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Madrid\/sangria2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Madrid\/sangria3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Madrid","alcoholPorcentage":"20","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21302,"name":"Cava","description":"El cava es un tipo de vino espumoso espa\u00f1ol. Puede ser blanco o rosado. S\u00f3lo los vinos producidos con el m\u00e9todo tradicional champenoise pueden etiquetarse como cava. Si se utiliza un proceso diferente, se etiqueta vino espumoso. El cava sol\u00eda ser referido como champa\u00f1a espa\u00f1ola, y todav\u00eda se llama as\u00ed entre los locales. A menudo puedes escuchar las palabras champ\u00e1n o champa\u00f1a en espa\u00f1ol o xampany en catal\u00e1n. Sin embargo, el nombre champagne posee protecci\u00f3n de origen, por lo que, de acuerdo con las leyes de la UE, no se puede utilizar para describir la bebida tradicional espa\u00f1ola.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Madrid\/cava.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Madrid\/cava2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Madrid\/cava3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Madrid","alcoholPorcentage":"7","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":21303,"name":"Horchata","description":"Este nombre se usa com\u00fanmente para una variedad de bebidas l\u00e1cteas vegetales servidas en Madrid y el resto de Espa\u00f1a. Se pueden agregar diferentes ingredientes a la bebida horchata, como la c\u00e1scara de vainilla, lim\u00f3n o lima, agua, az\u00facar, etc. Dado que la selecci\u00f3n de la planta utilizada para hacer la bebida, as\u00ed como los ingredientes adicionales, puede ser diversa, puede encontrar una gran cantidad de diferentes tipos de bebidas de horchata para probar en Madrid.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Madrid\/horchata.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Madrid\/horchata2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Bebidas\/Madrid\/horchata3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":3},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":2},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Madrid","alcoholPorcentage":"0","typeElement":"Bebida"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11301,"name":"Callos a la madrile\u00f1a","description":"El plato por excelencia de casquer\u00eda sigue siendo un fijo de la carta de algunos de nuestros mejores bares de tapas. Es obligatorio que la salsa quede muy espesa. Hay muchas recetas, pero esta receta es la m\u00e1s t\u00edpica.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Madrid\/callos.jpg"}],"recipeIngredient":["1 kg de callos de ternera","1 chorizo asturiano","1 morcilla de cebolla","150 g de panceta","laural","2 dientes de ajo","guindilla al gusto","50 ml de salsa de tomate","especias para callos al gusto."],"recipeInstructions":["Los callos a la madrile\u00f1a se hacen normalmente utilizando varios tipos de carne de la casquer\u00eda.","As\u00ed entre sus ingredientes encontramos callos de ternera, pata y morro.","En la casquer\u00eda podemos pedir un kilo de callos indicando que queremos ese peso repartido entre los tres ingredientes.","Limpiamos bien los callos y los cortamos en trozos cuadrados de 2x2 cm aproximadamente, para que despu\u00e9s de su cocci\u00f3n puedan ser tama\u00f1o bocado.","Una vez limpios, los ponemos a cocer con una hoja de laurel y un buen pu\u00f1ado de sal, agregando tambi\u00e9n la panceta o carne de jam\u00f3n o lac\u00f3n y las especias para callos.","Dejamos que los callos se hagan durante 4 horas en cacerola tradicional o 45 minutos si us\u00e1is olla r\u00e1pida.","Una vez est\u00e9n cocinados, los escurrimos y reservamos el agua de la cocci\u00f3n que ser\u00e1 espesa y cargada de gelatina..","Cuando falte una hora para terminar la cocci\u00f3n tradicional, agregamos el chorizo y la morcilla, que habremos semicocido aparte.","Al integrarlos ahora, dejando que se terminen de hacer con los dem\u00e1s ingredientes evitaremos que se reviente la morcilla o que la receta nos quedase demasiado cargada de la grasa del chorizo.","Preparamos una salsa pochando dos dientes de ajo con la cebolla muy picada y una guindilla para que los callos tengan un puntito picante.","Entonces agregamos una cucharada de salsa de tomate, los callos cocidos, los chorizos y morcillas troceados.","Tambi\u00e9n vamos incorporando poco a poco, el caldo de la cocci\u00f3n.","Terminamos dejando hervir el conjunto durante 20 minutos hasta que adquiera cremosidad y llegue a una textura deseada."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"iS7xPaJh3ac","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":1,"ratingValue":4},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Madrid","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11302,"name":"Caracoles a la madrile\u00f1a","description":"Al llegar la primavera, en las tascas de Madrid se cocinaban siempre caracoles: una tapa picantona que animaba mucho al personal a beber m\u00e1s vino de la cuenta. Hoy la tapa est\u00e1 en desuso, pero sobrevive en algunos bares m\u00edticos y hay casas que siguen prepar\u00e1ndola.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Madrid\/caracoles.jpg"}],"recipeIngredient":["500 g de caracoles","una cabeza y tres dientes de ajo","2 cucharadas de harina de trigo","3 guindillas de Cayena","1 cucharadita de piment\u00f3n dulce","1 cucharada de salsa de tomate","aceite de oliva virgen extra","sal","1 morcilla de arroz","1 taco de jam\u00f3n serrano","2 chorizos frescos","1 ramita de hierbabuena","perejil fresco","vinagre para limpiar caracoles."],"recipeInstructions":["Para hacer esta receta hemos partido de caracoles de cultivo, que ya se sirven purgados y est\u00e1n de partida m\u00e1s limpios que los de campo.","Si utilizamos caracoles silvestres, es necesario purgarlos teni\u00e9ndolos en un lugar fresco y seco sin comer durante una semana antes de comenzar la receta.","Sean o no de cultivo, es conveniente lavar los caracoles una vez purgados.","Para ello los ponemos en una cazuela con agua fr\u00eda, sal abundante y un chorrito de vinagre, para que acaben de soltar la baba.","Acu\u00e9rdate de poner la tapa porque si no se escapar\u00e1n.","Pasada una media hora los lavamos con la mano en el grifo y, si son caracoles silvestres, repetimos el proceso.","Tras el \u00faltimo lavado, los colocamos en la olla donde vayamos a cocinarlos \u2013mejor si es grande, pues echaremos ah\u00ed todo el resto de ingredientes\u2013, los cubrimos de agua y echamos el chorizo, la morcilla, el jam\u00f3n, una cabeza de ajos entera sin pelar, dos hojas de laurel, dos o tres guindillas de Cayena (o m\u00e1s si nos gustan m\u00e1s picantes) y sal.","Tapamos la olla y llevamos el guiso a ebullici\u00f3n.","Mientras, preparamos un sofrito en una sarten, con aceite de oliva y una cebolla bien picada.","Dejamos la cebolla cocin\u00e1ndose y, en un mortero, hacemos un majado de dos o tres dientes de ajo, un pu\u00f1ado de perejil picado y una pizca de sal.","Lo a\u00f1adimos al sofrito.","Echamos tambi\u00e9n una cucharada de salsa de tomate (mejor si es casero).","Dejamos que se cocine todo unos minutos y, con el fuego bajo, a\u00f1adimos una cucharadita de piment\u00f3n dulce y un par de cucharadas de harina.","Cocinamos todo un minuto m\u00e1s y a\u00f1adimos el sofrito a la olla con los caracoles.","Removemos bien, tapamos, y cocinamos a fuego medio-bajo en torno a 30 o 45 minutos.","Lo ideal es, en este punto, apagar el fuego y dejar que el guiso repose durante todo el d\u00eda, aunque si vamos con prisa se pueden comer ya.","Cuando vayamso a servirlos, a\u00f1adimos una ramita de hirbabuena al calentarlo y cortamos la morcilla, el chorizo y el jam\u00f3n en trocios de un bocado."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"7DKM_QpoRZw","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Madrid","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":11303,"name":"Gambas al ajillo","description":"La de gambas al ajillo es una de las tapas m\u00e1s buscadas por los extranjeros que visitan la capital, y una de las m\u00e1s cl\u00e1sicas del recetario madrile\u00f1o \u2013aunque no tiente tanta predicaci\u00f3n entre los locales\u2013. Su origen se remonta a los pueblos costeros andaluces, pero se consagr\u00f3 como tapa en Madrid.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Madrid\/gamba.jpg"}],"recipeIngredient":["400 g de gambas cocidas","4 dientes de ajo","1 guindilla de cayena","vino blanco","aceite de oliva virgen extra","sal."],"recipeInstructions":["Si las gambas son frescas les sacamos la cabeza y cola, dejando la c\u00e1scara del cuerpo, aunque esto va en gustos.","Si son peladas este paso lo obvi\u00e1is.","Ponemos las gambas en un cuenco y las cubrimos con agua, echamos un buen chorro de vino blanco y las dejamos reposar durante dos horas.","En una cazuela de barro preferentemente, ponemos un poco de aceite de oliva con la guindilla, calentamos y doramos los dientes de ajo laminados.","Echamos las gambas escurridas, subimos el fuego y agregamos un poco del caldo donde han estado a remojo.","Si fuese necesario a\u00f1adir\u00edamos m\u00e1s caldo, totalmente a nuestra elecci\u00f3n.","Salamos al gusto y servimos inmediatamente en cuanto est\u00e9n en su punto de cocci\u00f3n."],"prepTime":"PT15M","cookTime":"PT20M","totalTime":"PT35M","video":"aRSkZu3mTvc","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":5},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Madrid","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10410,"name":"Ensaimada","description":"Los que nunca hab\u00e9is probado la ensaimada de Mallorca no sab\u00e9is lo que os est\u00e1is perdiendo, por eso si quer\u00e9is saborear esta deliciosa receta tradicional de la gastronom\u00eda balear os voy a explicar c\u00f3mo prepararla en casa. Os aseguro que vale la pena invertir el tiempo necesario de levado para poder disfrutar de esta masa enriquecida.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/ensaimada.jpg"}],"recipeIngredient":["400 g Harina de fuerza","15 g Levadura prensada","1 Huevo","150 g Agua","120 g Az\u00facar","Sal","Manteca de cerdo","Az\u00facar glas para espolvorear"],"recipeInstructions":["Empezando calentando ligeramente el agua, la ponemos en un bol y deshacemos en ella la levadura.","En un bol grande ponemos la harina y a\u00f1adimos el agua con la levadura, el huevo batido, el az\u00facar y la sal.","Amasamos quince minutos o hasta que consigamos una masa lisa.","Hacemos una bola, la ponemos en un bol untado con aceite y dejamos que doble de volumen, como m\u00ednimo una hora.","La amasamos para sacar el aire y la dividimos en seis partes.","Amasar cada una de ellas y estirarlas mucho con ayuda de un rodillo.","Cuando est\u00e9n bien estiradas, las untamos muy muy generosamente con la manteca de cerdo, debemos ser generosos a la hora de formar esta capa de manteca sobre la masa. Estiramos con las manos para que la masa quede bien fina, puede ser que se rompa pero no pasa nada. Enrollamos formando un rulo con cada porci\u00f3n.","Dejamos reposar los rulos hasta que la masa pierda nervio, lo ideal es una hora. Despu\u00e9s estiramos los rulos para que queden lo m\u00e1s finos posibles. Forramos dos bandejas de horno con papel de hornear y realizamos una espiral sobre ella con cada porci\u00f3n. Debemos dejar espacio entre las curvas de la espiral, para que al levar la masa no se monte, debe quedar una ensaimada plana no subida.","Guardamos las dos bandejas en el horno con una taza de agua y dejamos levar las ensaimadas toda la noche o unas 10 horas. Este paso es muy importante, porque las ensaimadas deben fermentar con lentitud para que queden bien. Pasado este tiempo, calentamos el horno a 200\u00baC y las cocemos unos 10-12 minutos. Una vez fr\u00edas se espolvorean con mucho az\u00facar molido."],"prepTime":"PT12H","cookTime":"PT12M","totalTime":"PT12H","video":"yiqg5JaFgck","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":11},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":10411,"name":"Coca de Tramp\u00f3","description":"La receta de la coca de tramp\u00f3 es como todo: cada casa tiene su propia receta para la masa y todos piensan que la suya es la mejor. La verdad es que la mayor\u00eda de las que he probado est\u00e1n ricas, no obstante para m\u00ed \u00e9sta s\u00ed es la mejor y te dir\u00e9 por qu\u00e9: una base muy crujiente que no se rompe o desmigaja tanto si la haces fina o gordita, que se conserva igual de rica durante un par de d\u00edas.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Platos\/Islas Baleares\/cocatrampo.jpg"}],"recipeIngredient":["1 vaso agua","medio vaso de aceite","500 g harina","tramp\u00f3","Sal"],"recipeInstructions":["En primer lugar prepararemos el tramp\u00f3 siguiendo esta receta, lo sazonamos y ali\u00f1amos al gusto y lo dejamos escurrir en un colador un par de minutos mientras preparamos la masa (de este modo no se humedecer\u00e1 la masa y tardar\u00e1 menos tiempo en cocerse).","Precalentamos el horno a 180 \u00baC, calor arriba y abajo.","Para preparar la masa mezclamos el aceite, el agua, la harina y la sal hasta conseguir una masa el\u00e1stica y nada pegajosa. La cantidad de harina es variable, ve a\u00f1adiendo poco a poco hasta tener la masa lista.","Untamos la bandeja del horno con un poco de aceite y colocamos la masa encima. Con la ayuda de las manos la vamos estirando hasta conseguir una base del grosor deseado. A m\u00ed me gusta finita, pero esto va a gusto de cada uno.","Repartimos el tramp\u00f3 sobre la masa, poniendo bien de cantidad, ya que durante el horneado se encoje un poco y horneamos a 180 \u00baC unos 40-60 minutos. El tiempo de horneado variar\u00e1 en funci\u00f3n del grosor de la masa y de la cantidad y humedad del relleno. Sabremos que est\u00e1 lista cuando la masa adquiera rigidez por debajo (con la ayuda de una esp\u00e1tula de madera levanta levemente la base de la coca, si est\u00e1 r\u00edgida es que ya est\u00e1 lista).","Sacamos del horno, la dejamos templar y lista para disfrutar."],"prepTime":"PT10M","cookTime":"PT50M","totalTime":"PT1H","video":"6AC_T-dkDD8","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":6,"ratingValue":20},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":27},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Plato"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30406,"name":"Miel mallorquina","description":"Otro de los productos t\u00edpicos de Mallorca es la miel. Este apetecible ingrediente se produce en diversos rincones de la isla, en apiarios situados en bosques de encinas y algarrobos que confieren a la miel un aroma muy especial, as\u00ed como el caracter\u00edstico color oscuro propio de este tipo de floraciones. La extracci\u00f3n, el filtrado y el envasado de la miel se hacen de manera completamente artesanal y empleando para ello los m\u00e9todos de toda la vida, para que el producto conserve intactas todas sus propiedades tras el envasado. La premisa es clara: lo natural, ante todo.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/mel.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/mel2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/mel3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":0},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30407,"name":"Galletas con romero Gori de Muro","description":"Seguimos con las galletas mallorquinas tradicionales, aunque esta vez nos trasladamos al norte de la isla. Las galletas con romero Gori de Muro condensan parte de la tradici\u00f3n panadera insular y, al mismo tiempo, son id\u00f3neas como tentempi\u00e9 o para llevarte a casa un detalle de calidad, inspirado en los sabores del Mediterr\u00e1neo. Est\u00e1n elaboradas con harina de trigo, manteca, aceite, sal, levadura y romero. A los mallorquines les encantan, y las consumen en cualquier momento del d\u00eda. Por algo son otro de los productos de Mallorca que no hay que perder de vista.","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/gori.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/gori2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/gori3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":3},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}},{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"recipe","identifier":30408,"name":"Aceite de oliva","description":"Reconocida con el certificado de Denominaci\u00f3n de Origen, el aceite de oliva mallorqu\u00edn se elabora con las variedades de aceitunas mallorquina, arbequina, empeltre y picual. El aceite local puede ser dulce, si est\u00e1 hecho a partir de olivas maduras, o afrutado, si se elabora con aceitunas verdes, si bien tambi\u00e9n puede tener un sabor amargo y picante. La producci\u00f3n de aceite de oliva mallorqu\u00edn, considerado uno de los mejores del mundo, es bastante limitada, debido a las condiciones geogr\u00e1ficas y clim\u00e1ticas de la isla y la edad de los olivos mallorquines, algunos de los cuales superan los 500 a\u00f1os. De fabricaci\u00f3n tradicional, es un aceite de calidad excepcional que dar\u00e1 un sabor \u00fanico a tus platos. \u00a1Haz la prueba!","image":[{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/oli.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/oli2.jpg"},{"@type":"ImageObject","name":"..\/images\/gastronomia\/Alimentos\/Islas Baleares\/oli3.jpg"}],"recipeIngredient":[],"recipeInstructions":[],"prepTime":"","cookTime":"","totalTime":"","video":"","aggregateRating":{"@type":"AggregateRating","ratingCount":0,"ratingValue":0},"interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":"https:\/\/schema.org\/ViewAction","userInteractionCount":1},"datosextra":{"comunidadAutonoma":"Islas Baleares","alcoholPorcentage":"","typeElement":"Producto"}}]}